1
Şaşı Gözler, Tuhaf Sözler

“Bana bak, sınavda kâğıdını göstermezsen fena olur!” dedi Burhan, ön sırada oturan arkadaşının ensesine doğru.

Mehtap bu tehdidi ciddiye almadı. Ondan bir kötülük gelmeyeceğini iyi biliyordu. Başını arka sıraya doğru hafifçe çevirdi. “Kâğıdımda gördüğünü doğru dürüst yazabilecek misin?” diye dalga geçti.

Bu şakayı umursamadı Burhan, sınavlarda çoğu zaman böyle geçer not alırdı. Zaten Mehtap da en yüksek notu ben alayım derdinde değildi. Bu tür yardımlaşmalar her arkadaş grubunda olduğu gibi onların da sınıfında olağandı. Birinci dönemde yaşadıkları şurup kâbusu arkadaşlıklarını daha da pekiştirmiş, dayanışmanın dozu artmıştı.

Burhan, Marjinal’in dedesinin hazırladığı ilaçlar sayesinde eski sağlığına kavuşmuş görünüyordu. Kısa zamanda okula dönüp tembel öğrenciler arasındaki yerini almıştı. Sınavlarda çoğu zaman Mehtap’ın yazdıklarına bakardı. Cevapları pek anlamadan ve anlamaya da çalışmadan kendi kâğıdına aktarırdı. Bu aşırma işini bir fotokopi makinesinden farksız yaptığı için harf hatalarını, noktalama yanlışlarını da aynen alıyordu.

Bir kez edebiyat dersinde Sevda Hanım yazılı kâğıtlarını masaya koymuş ve iki kâğıdı diğerlerinden ayırıp sınıfa şöyle bir bakmıştı.

“İçinizde kendine özgü düşünceler üretebilen çok az kişi var.”

Sonra ayırdığı iki kâğıda bakarak Mehtap ve Burhan’ın adını okumuştu. Bütün sınıf bu ikisinin kendine özgü düşünceler üretebilenler kategorisine girdiğini sanmıştı önce. Ama düş kırıklığı cümlenin sonunda geldi.

“İkinizin cevapları o kadar benziyor ki bilmeyen biri ikiz kardeş olduğunuzu ve telepati kurarak yazdığınızı sanabilir. Bir şiirin harfi harfine aynı biçimde yorumlanması akıl alır gibi değil,” demişti.

Mehtap, “Birlikte çalışmıştık hocam,” diyerek durumu kurtarmaya çalıştı ve başardı da.

Sevda Hanım’ın kopyadan kuşkulanmaması ve bu safça tutumu saygınlığını azaltsa da sevilen öğretmenler listesinin en başında yer almaya devam etti.

Mehtap o günkü tarih sınavında da aynı sorunu yaşamamak için yeniden uyardı Burhan’ı:

“Bak, cevapları yazdıktan sonra bir iki kelimeyi değiştir bari. Eşanlamlı başka şeyler yaz. Herkes Sevda Hanım gibi düşünmez, hoca durumu çakarsa ikimize de sıfır verir.”

Burhan sıkıntıyla buruşturdu yüzünü. “Ya bir de oturup eşanlam mı düşüneceğim?”

Mehtap hâlâ umutluydu Burhan’dan.

“Zor değil ki. Ben 18. yüzyıl yazmışsam sen 18. asır de mesela.”

“Onlar eşanlamlı mı?”

“Üfff Burhan, üfff ya…”

Mehtap’ı bunaltsa da ne yapması gerektiğini anlamıştı delikanlı. Sınavda gözlerini şaşı edecek oranda kaydırmış, arkadaşının yazdığı her şeyi kendi kâğıdına aktarmıştı. Şimdi iş bazı sözcüklerin eşanlamını bulup değiştirmeye kalmıştı. Gözleri cümleleri taramaya başladı. İşte bir tane bulmuştu: rejim. Annesinden kaç kez duymuştu, biraz kilolu olan annesi, “Rejim yapıyorum,” derdi sık sık ve Burhan bunun ‘diyet’le aynı anlamda olduğundan emindi. Cümlenin yeni hali artık şu biçimdeydi:

“Yeni siyasi diyetler ortaya çıktı.”

Bu kadarla kalmamalıydı, biraz daha baktı kâğıdına. “Sömürgecilik isim değiştirerek mandacılık adı altında devam etti,” cümlesine ilişti gözü. Buradaki ‘manda’yı değiştirebileceğini düşündü, çünkü babaannesinden biliyordu ki manda camız demekti. Onu da “camızcılık” yazarak halletti. Ama aklı biraz karışmıştı. Birinci Dünya Savaşı ile hayvancılık arasında nasıl bir ilişki olabilirdi ki? Belki de Mehtap yanlış yazmıştır diye düşündü, ama bu konuya daha fazla kafa yormak istemedi. Mehtap böyle yazdığına göre bir bildiği vardı herhalde. Hem yorulmuştu da, sınıftan bir an önce çıkıp bahçede lak lak edecek birkaç kişi bulmalıydı. Geçer not alacağını düşünerek masaya kâğıdını bırakan ilk öğrencilerden biri oldu.

Neyse ki Zafer Bey sınav kâğıdı okumaktan hiç mi hiç hoşlanmazdı, yalnızca şöyle bir göz atar, birkaç tanıdık sözcük yakaladı mı kimseyi incitmeyecek notlar verirdi. Şurup soruşturmasında sorumlu tutulup müdür yardımcılığından alındığından bu yana keyfi yoktu. Derslere gönülsüz giriyor, bir biçimde saat doldurmaya çalışıyordu. Arada bir, depodaki şurup bidonuna greyfurt ve çilek suyunu kimin doldurduğunu düşünüyor, ama bir türlü cevabı bulamıyordu.

Marjinal de biliyordu öğretmenin kâğıtları üstünkörü okuduğunu. Bu nedenle cevabını bilmediği sorulara karşılık, bildiği bambaşka bir konuyu düzgün cümlelerle uzun uzun yazdı. Kâğıdın iki yüzünü de doldurup masaya bıraktı. Zafer Bey yüzünü buruşturarak baktı kâğıda.

“Roman gibi ne yazdın öyle?”

“Başka türlü anlatamıyorum hocam,” dedi Marjinal.

“Anlaşılan beni düşünen yok aranızda.”

Ezgi söze karıştı. “Ben az ve öz yazıyorum hocam, merak etmeyin.”

Bahçeye çıkan Marji, Burhan’a doğru yürüdü. Hafta sonu gidecekleri film için buluşma ayarlamaları gerekiyordu. Listeye aldıkları film Kapiland sinema sektörünün büyük projelerinden biriydi. Aylar öncesinden başlamıştı reklamı.

“Muhteşem efektler varmış filmde, adamlar bu işi biliyor oğlum,” dedi Burhan, Marjinal’e.

Muzipçe gülümsedi Marjinal. “Evet haklısın, Kapiland bilir işini.”

Bahçe nöbetçisi olan biyoloji öğretmeni Ekrem Bey de okul merdivenlerindeydi. Çoğu zaman yaptığı gibi elleri arkasında, kaygısızca güneşleniyordu. Bizimkilere seslendi:

“Sınavdan mı çıktınız çocuklar?”

“Evet hocam,” dedi Burhan, “tarih sınavı.”

“İyi geçti mi bari?”

Burhan açık sözlüydü, özellikle de Ekrem Bey’e karşı. “Bunu Mehtap’a sormalı, o doğru yazmışsa ben de doğru yazmışımdır,” dedi gülerek.

“Senin diplomaya da Mehtap’ın adını yazarız artık,” diyerek kantine doğru uzaklaştı Ekrem Bey.

Bu sırada Ezgi ve Mehtap da sınavdan çıkmış, arkadaşlarının yanına gelmişti. Burhan elini Ezgi’nin omzuna attı.

“Sınıfın en cici kızıyla çıktığıma hâlâ inanamıyorum ya,” dedi gülerek. Sonra Mehtap’a döndü. “Bu kez dediğin gibi yaptım, eşanlamlı kelimeler kullanıp değişik cümleler yazdım.”

“Aferin!” dedi Mehtap.

Marjinal gülümsedi.

“Matematik sınavında eşanlam aramana gerek kalmayacak neyse ki.”

Ezgi az önceki iltifatın etkisiyle Burhan’ı savunmak istedi. “Onun matematiği iyidir bi kere.”

Burhan bu övgünün altında kalacak değildi. “Senin de iyi tatlım. Söyle bakalım, on altının yarısı kaç?”

“Salak mıyım ben ya, ne var bunda, sekiz tabii ki.”

“Bilemedin, beş altın.”

Ezgi’nin suratı asıldı. “Aman ne komik, ergen şakası yapacak kadar düşürdün seviyeni yani.”

Mehtap güldü. “Sinirlenme kızım, ergenlikten çıkmamak iyidir.”

Ezgi boş boş baktı. “O niye ki?”

“Herkes daha anlayışlı oluyor,” dedi Mehtap, sonra Ezgi’nin kulağına eğildi. “Annem diyor ki, erkekler ömür boyu ergenlikten çıkamazmış.”

“Hadi ya!”

Burhan ve Marjinal kızların ne konuştuğunu deli gibi merak etmişlerdi. Sinirlenen Burhan, Marjinal’in kulağına eğilip gizli bir şey söylüyormuş gibi yaptı.

Mehtap ona bakıp Ezgi’ye döndü.

“Demiştim değil mi? Şunların haline bak.”

O anda çalan teneffüs ziline iki kızın kahkahası da karıştı.

2
KGK’nın B Planı

Aydınlıkevler Lisesi’nin şamatası devam ederken Kapiland’ın başkenti Marshall’a akşam karanlığı çökmüştü. Başkan Bud, ofisinin penceresinden pırıl pırıl ışıklar içindeki kente baktı. Her şeyi doymak bilmez oburluğu ile yutan kent, elektriği de kusacak kadar çok kullanıyordu. Evlerden, iş kulelerinden, parklardan, caddelerden, eğlence yerlerinden ışık fışkırıyordu; bir kralın tacında parlayan mücevherler gibi renk renk. Başkan Bud arkasındaki koltukta oturan yardımcısı Sagar’a döndü.

“Bu kenti seviyorum. Gecesini, gündüzünü, her halini seviyorum,” dedi.

Bud, KGK’nın, yani Küresel Güven Kurumu’nun başkanıydı. KGK’nın amacı dünyadaki tüm halkların Kapiland’a karşı içten bir sevgi duymalarını sağlamaktı. Bu inanç ve güven sağlandığında bütün işlerini, ticaretlerini kolaylıkla hallediyorlardı. Bir ülkeye haksız yere savaş açtıklarında bile karşı çıkan olmuyordu. İnsanlar onların her yere demokrasi götürme hakkı olduğunu düşünüyordu.

Ülkesi adına gerçekten de önemli işler başarmıştı Başkan Bud ve bu nedenle kimse beş yıldır bu koltuktan almamıştı onu. Başarısız olduğu tek olay Türkiye’deki anti-row şurubuyla ilgiliydi. Bu şurubu ücretsiz olarak Türkiye’ye uçaklar dolusu yollamışlar, ama birkaç marjinal liseli yüzünden sevinçleri kısa sürmüştü. Bütün Türkiye şurubun sakıncalı olduğunu, tüketime yönelttiğini ve sağlık sorunlarına yol açtığını öğrenmişti. Böylece Türkiye’de Kapiland’a karşı güvensizlik baş göstermeye başlamıştı; özellikle de gençler arasında. Her ne kadar sinema filmleriyle, bilgisayar oyunlarıyla, çılgın şarkıcılarıyla fethettikleri insanlar olsa da bunu yeterli bulmuyordu Kapiland yönetimi. Doymak bilmez iştahları tam teslimiyet istiyordu.

Kapiland’daki tüm kurumlarda olduğu gibi KGK’nın da başarısız olan bu A planına karşı B planı elbette vardı, yalnızca B mi, Z planları bile vardı.

Sagar’ın sağ bacağı sıkıntıdan sallanmaya başlamıştı. Buraya B planı için çağrıldığını tahmin etmişti, ama odaya girdi gireli Başkan Bud eften püften şeyler konuşup durmuştu. Yok bu kenti seviyormuş da, gecesi de güzelmiş gündüzü de... Bunları mı konuşacaklardı yani? Sallanan bacağını eliyle durdurdu ve artık konuyu kendisi açtı.

“Türkiye’deki şu çocuklar için planınız nedir?”

Bud, yeniden kent ışıklarına baktı. Bu ışıkların sürekli yanması gerekiyordu, sürekli ve daha da çoğalarak. Bunu sağlamanın yolu da güç kaynağını ara vermeden beslemekten geçiyordu. Dünya üzerindeki etkilerini azaltacak hiçbir şeye izin veremezlerdi. Birkaç lise öğrencisini yola getirmek zor değildi.

Sagar’ın sağ bacağı yanıtsız kalan soru üzerine yeniden sallanmaya başladı. Aslında öfke duyuyordu Bud’a, başarısız olsun istiyordu. Onu bir biçimde alt ederse kendisinin aynı göreve getirilme şansı artacaktı. Bu nedenle akıl almaz bir öneride bulundu:

“Efendim, bu çocukları ortadan kaldırmak bizim için sorun olmaz. Siz emir verin yeter.”

Bud, pencerenin önünden ayrılıp görkemli koltuğuna oturdu. Bu koltuğun gücünün farkındaydı ve Sagar’a bunu hatırlatırcasına geniş geniş yaslandı arkasına.

“Ne yapmaya çalışıyorsun? Böyle mi sağlanır küresel güven?”

Sagar’ın yüzüne pis bir gülümseme yayıldı. “Yapmadığımız şey mi?”

“Cinayet bize bir şey kazandıracaksa hiç sorun değil Sagar, ama kaybedeceksek aptalca. Benim planım öyle değil. Biz bu çocukları kazanacağız, onları buraya alacağız, Kapiland’a.”

Sagar şaşırdı, başkanın fıldır fıldır dönen gözbebeklerindeki planı anlamaya çalıştı.

“Onları buraya almak? Nasıl yani?”

Bud dirseklerini masaya dayayıp gülerek yardımcısına baktı.

“Kapiland fırsatlar ülkesi değil mi? Rüyalar ülkesi! İşte onlara bu rüyayı yaşama şansı vereceğiz. Tıpış tıpış gelecekler, kendi ayaklarıyla.”

Sagar’ın suratı asıldı, başkanın yüzündeki övgü bekleyen, ukala mimikleri umursamadı.

“Yardımcınız olarak daha fazla ayrıntı duymak isterim.”

“Canım her zamanki gibi, biz başka ülkelerdeki pek çok gence, zeki insanlara, başarılı çocuklara burs vermiyor muyuz? Türlü nedenlerle onur ödülü, gurur ödülü vermiyor muyuz?”

“İyi ama, bunlar daha lise öğrencisi, mezun bile olmadılar.”

“Hiç fark etmez, zaten bize yaz tatili yeter, iki ay onları konuk ederiz. Marjinal ve o kız, neydi adı?”

“Mehtap.”

“Hah, o ikisi mutlaka gelecek buraya, planım hazır Sagar. Ülkelerine geri döndüklerinde bizim gönüllü elçimiz olacaklar, rüyalar ülkesi Kapiland’ı öve öve bitiremeyecekler.”

“Davetiye mi yollayacağız? Nasıl alacağız ikisini?”

Güldü Başkan Bud.

“Hayır, davetiye yollarsak gelmezler. Başka bir yol var.”

3
Yeni Bir Sınav, Yeni Bir Hayal

Okul müdürü Çetin Bey, Milli Eğitim’den gelen resmi yazıyı imzaladı ve ekteki duyuruyu müdür yardımcısına uzattı.

“İki aylık Kapiland gezisi için sınav varmış, şunu çoğaltıp astırsana camlara.”

Müdür yardımcısı Recep Bey, iştahla uzandı kâğıda.

“Yaş sınırı var mıymış?”

“Hayrola, sen de mi katılacaksın?” diye güldü müdür.

Ama Recep Bey gayet ciddiydi.

“Niye olmasın? Bedavadan tatil! Kapiland’a gitmek piyangoda büyük ikramiye sayılır. Yol parası bile benim iki maaşım tutar.”

“Hiç heveslenme, öğrenciler için bu. Üstelik de başarılı öğrenciler için. Sen bu sınava girsen otuz bile alamazsın.”

Recep Bey gücendi bu söze.

“Aşk olsun müdürüm, sen de bizi iyice aptal yerine koydun.”

Çetin Bey, yardımcısının gönlünü alması gerektiğini düşündü.

“Yok yahu, ben de girsem aynı olur, ya otuz ya kırk puan alırım. Bizim okuldan doksan alacak çıkmaz ya, sen yine de as kâğıtları.”

Müdür yardımcısı duyuruyu alıp odadan çıktı, fotokopi bölümüne yürüdü. Makinenin kapağını kaldırıp kâğıdı yerleştirdi. Çoğaltma adedi olarak beş yazacakken vazgeçti altı yazdı. Birini de eve götürürdü. Kızı Neva bu sınava katılabilirdi, şartlar ona uyuyordu. Neva parlak bir öğrenci değildi ama sınav bu! Sorular varsa bir yerlerde cevaplar da olmalıydı. Eh, var olan bir şeye ulaşmak biraz çabayla mümkündü. Sağa sola telefon eder; akraba, memleketli, partili birilerini bulurdu. Makineden çıkan sıcak kâğıtlardan birini katlayıp cebine koydu. Kalanları eline alıp koridora çıktı. Cebindeki sıcak kâğıdın verdiği coşkuyla bağırdı:

“Nail Efendi! Nail Efendi!”

Ortada hizmetli görünmüyordu. Onun yine kantinciyle lafa daldığını düşünüp bahçeye doğru yürüdü.

4
Tatlı Tartışma

O sabah Mehtap ve Marji evden erken çıkıp Sonkale Kitabevi’nde buluşmuşlardı. Kitaba düşkünlüklerinden değil, buranın kafe bölümünü ikisi de seviyordu. “Bizim yerimiz” diyorlardı oraya, henüz “bizim şarkımız”a karar verememiş olsalar da yer kesindi. Sabahın bu saatinde buluşmaları da daha sonra hiç zamanları kalmadığındandı. Okulda konuşmaya pek fırsatları olmuyordu, çıkışta ise dershaneye koşturuyorlardı ve şehrin iki ters yakasındaydı dershaneleri. Bu nedenle akşamdan mesajlaşıp sabah erkenden buluşmaya karar vermişlerdi.

“Hâlâ Ankara konusunda ısrarlı mısın?” diye sordu Marjinal.

“Evet Marji, fazla seçeneğim yok ki. En mantıklısı Ankara’da okumak.”

“Ama ben orada olmayacağım,” dedi delikanlı homurdanarak.

Mehtap camdan dışarıya baktı, bu tartışmadan yorulmuştu artık.

“Sen ne diye İstanbul inadını sürdürüyorsun? İstediğin bölüm yok mu sanki Ankara’da? ODTÜ’de var, başka üniversitelerde de var,”

“Var, ama İstanbul’da okumak cazip,” dedi Marji hayal içinde.

“Orda ben olmayacağım için mi?” dedi hınçla Mehtap.

“Ya öyle düşünsem, İstanbul üniversitelerini seç diye ısrar eder miyim sana? Ankara’da veterinerlik okumak bir üstünlük sağlamayacak ki sana, İstanbul’da da veterinerlik okuyabilirsin.”

Mehtap garsonun getirdiği kahvesinden bir yudum aldı, tadını beğenmedi.

“Bizi adam yerine koymuyor bunlar ha! Kahve berbat.”

“Konuyu değiştirme Mehtap, İstanbul’da okuyabilirsin, diyorum.”

“Bizimkiler istemiyor Marji, büyük şehirden korkuyorlar. Ankara’da teyzem var ya.”

“Üniversite ve teyze... Nasıl bir bağ varsa? Öğrencilik teyze yanında mı geçirilir? Kendini sıkıntının ortasına atacaksın!” dedi Marji.

“Yok ya, teyzem bildiğin gibi değil, kafa kadındır.”

“Ne kadar kafa olursa olsun, teyze teyzedir. Üniversite özgürlük demek, her anlamda.”

“İyi, sen git İstanbul’da özgür özgür yaşa o zaman.”

Bu tartışma nedeniyle biraz kırgın kalktılar masadan. Okula doğru yürürlerken Marji elini tuttu arkadaşının.

“Teyzen İstanbul’a taşınmayı düşünmez mi?”

Dayanamayıp güldü Mehtap, bunu teyzesine söylediğini hayal etti.

“Teyze, İstanbul’a taşınsana. Ben orada okumak istiyorum.”

Herhalde elinde ne varsa fırlatırdı.

Okula yaklaştıklarında Mehtap elini kurtardı Marji’den. Okul kapısından da böyle girebilirlerdi, ama arkadaşlarının ıslıklarıyla, pis şakalarıyla uğraşmak, onlara cevap vermek zorunda kalmak istemiyordu. Hem bazı öğretmenler bunu saygısızlık olarak görüyordu. Marji bir sevgi işaretinin saygısızlık olarak yorumlanmasını saçma bulduğunu söyleyip ısrar etse de Mehtap, öğretmenlerini kızdırmak niyetinde değildi.

Kapıdan geçtiler, artık pek çok okulda olduğu gibi onların da kapısında bir güvenlik görevlisi vardı ve ona ait küçük bir kulübe.

“Günaydın Tekin abi!” diye seslendi Marji güvenlikçiye.

Tekin dalgınlığından sıyrıldı. “Ooo, günaydın Hayri.”

Mehtap gülerek arkadaşının kulağına fısıldadı:

“Dünyanın en dalgın adamını bizim okula güvenlikçi yaptılar.”

Tekin gerçekten de yalnızca kostüm olarak güvenlikçiydi. İçi bambaşkaydı. Giriş çıkış saatlerinde kapıya dikilse de aklı çoğu zaman çatıdan çatıya uçan güvercinlerdeydi. Bu okulda göreve başlamadan güvenlik kursuna katılmıştı, ama bitirme sınavını zor vermişti. Marji’nin dedesinin komşusuydu ve okulda Marji’ye Hayri diyen tek kişiydi. Çünkü çocuğu bebekliğinden bu yana bilirdi ve okuldaki adına alışamamıştı.

Mehtap ve Marjinal arkadaşlarının arasına karışacakken arkalarından seslendi:

“İlanı gördün mü Hayri? Kapiland sınav açmış.”

İki arkadaş aynı anda döndüler Tekin’e.

“Ne sınavı?” dedi Marjinal.

“Baksana binanın girişine, millet niye yığılmış sandın?”

Marjinal okulun büyük camlı kapısının önündeki kalabalığı gördü o zaman. Çocuklar birikmiş, bir şeye bakıyorlardı.

Bir el işaretiyle Tekin ikisini yanına çağırdı. Cebinden bir kâğıt çıkarıp uzattı Marjinal’e.

“Bir fotokopi de ben aldım, okuyun da geri verin.”

İki arkadaş hızlıca göz attılar duyuruya.

“Eğitim Bakanlığımız ile Kapiland Eğitim Bakanlığı’nın ortaklaşa aldığı bir karar sonucunda dostluk bağlarımızı güçlendirmek için iki başarılı öğrenci Kapiland’a gönderilecektir. İki ay sürecek olan bu dostluk gezisi yaz tatilinde gerçekleştirilecektir. Öğrenciler sınavla belirlenecek, sınav her okulun kendi bünyesinde uygulanacak, sorular bakanlık tarafından yollanacaktır. Yol dahil tüm masraflar Kapiland tarafından karşılanacaktır. Başvurular okul müdürlüğüne yapılacaktır.”

Duyuruda Kapiland’ın sembolü bir kartal resmi de bulunuyordu ve sanki tırnaklarını kâğıda geçirmiş gibi duruyordu.

Mehtap heyecanlanarak kolunu sıktı Marji’nin. “Düşünsene ikimizin kazandığını!”

Marji kâğıdı geri uzattı Güvenlikçi Tekin’e. Sonra okulun kapısına doğru yürüdü. Mehtap arkasından seslendi:

“Her şey geride kaldı Marji, o şurup yüzünden bütün ülkeyi karalayamazsın.”

Marji durdu, Mehtap’ın yaklaşmasını bekledi.

“Bu sınava girmek aklımın ucundan bile geçmez.”

“Don Kişotluğun âlemi yok, şansımızı deneyelim. Tatil gibi işte, hem İngilizcemiz gelişir, hem ülkeyi yakından tanırız.”

Marji, Mehtap’taki bu hevesi anlamıyordu. Acaba o da mı pek çok insan gibi balık hafızasına sahipti?

“Kazansak bile bizi kabul etmezler Mehtap. Adamların planını bozduk. Bir yığın tazminat ödemek zorunda kaldılar. Bu haberler gazetelerde, televizyonlarda bir hafta dönüp durdu. Bunu unuttular mı sanıyorsun? Kapiland unutmaz! Belli ki yeniden güvenimizi kazanmaya çalışıyorlar. Depremde de aynı şeyi yaptılar, en büyük bağış onlardan gelmişti.”

“Gelecek tabii, zengin ülke.”

“Zenginliğinden mi yapıyor sence? Yoksa kaz gelecek yerden tavuk esirgenmez diye mi düşünüyor?”

“Üfff Marji, ne kadar kötümsersin! Her şeyde art niyet arıyorsun.”

“Her şeyde değil, bazı şeylerde. Bu sınava da kim girerse girsin, kim kazanırsa kazansın, o kişi ben olmayacağım.”

Mehtap’ın yüzü asıldı. Biraz hayal kurmak istiyordu, ne vardı ki bunda? Hem sınavı kazanmaları olası mıydı sanki? Sonuçta kendilerini geçebilecek düzeyde pek çok başarılı öğrenci vardı. Ama belli mi olur, belki kendileri kazanırdı. Peki şu inatçı Marji’yi nasıl ikna edecekti?

“Ya bana bak, ben Kapiland’ın bayrağını alıp yürüme niyetinde değilim. Tabii ki üstümüze bastıklarını, bir yığın dolap çevirdiklerini biliyorum. Ama bunu gezi olarak düşün, yalnızca gezi.”

Artık dinlemek istemiyordu delikanlı.

“Hadi sınıfa hadi, ders başlayacak.”

Camdaki ilanı okumak için biriken kalabalığı aralayarak zorlukla girebildiler okula. Havada uçuşan sözlerden öyle anlaşılıyordu ki, hepsi sınava girecek ve hepsi kazanacaktı!

Sınıfa girdiklerinde konuşulan konu yine buydu. En iddialı olanlar sipariş toplamaya bile başlamıştı. Bilgisayar, cep telefonu hatta pantolon isteyen bile vardı. Burhan isyanlardaydı yine:

“Saçmalığa bakın ya! Neden başarılı olanları istiyorlar? Başarısızların Kapiland’a gitme hakkı yok mu?”

Ezgi başarılı olacağına gayet emindi.

“Bu bir ödül Burhan, başarının ödülü. Tembellere verecek değiller ya.”

Burhan bunu dert edecek değildi.

“Doğru, tembelliğin kendisi zaten ödül, hayatın tadını onlar çıkarıyor.”

“Onlar mı? Sen yok musun içlerinde?” dedi Mehtap.

“Kendime dışarıdan bakabilmeyi biliyorum canım, siz kendi derdinize yanın.”

Bütün sınıf bu yeni durumdan çıkartılan esprilere çılgınca gülüp duruyordu. Gülmeyen yalnızca Marjinal’di. Şamata yatışınca kendi düşüncesini söyledi:

“Bu sınav beyin göçü için sempatik bir kılıf.”

Mehtap dudak büktü bu düşünceye.

“Beyin göçü için kılıf yaratmaya ne gerek var? Zaten üniversitelerde başarılı olanlara Kapiland gibi ülkelerin kapıları ardına kadar açık.”

Yiğit de dalga geçti Marji’nin düşüncesiyle.

“Oğlum her durumdan paranoyakça düşünceler çıkartıp durmasana. Geçen sefer şurup konusunda haklı olman her seferinde haklı çıkacağın anlamına gelmez.”

Sınıfın çoğunluğu böyle düşünüyordu ve aslında hepsi de seçilecek o iki kişiden biri olmak için can atıyordu, Marji dışında hepsi. Biyoloji öğretmeni Ekrem Bey sınıfa girdiğinde tartışma ister istemez kesildi. Marji sırasına yürürken homurdanıyordu.

“Bu asla sandığınız gibi masum bir öğrenci gezisi olmayacak. Hepiniz göreceksiniz, hepiniz!”

5
Biz Ayrıldık Anne

Kapiland gezisi için sınav tarihi yaklaştıkça pek çok öğrenci hayal kurmayı bir yana bırakıp sınava hazırlanmaya başladı. İnternetten sorular arandı. Böyle bir sınav Türkiye’de ilk kez yapılacağı için örnek soru bulmaları mümkün değildi. Dershane hocalarına danışıldı. Onların da bir fikri yoktu; ama dünya tarihi, dünya edebiyatı, dünya coğrafyası üzerine sorular gelebileceğini söylediler. Mehtap Türkçe bir kaynak bulamayınca arama motoruna İngilizce anahtar sözcükler yazıp aramaya başladı. Sonunda Kapiland’ın üç yıl önce Rusya’da benzer bir sınav yaptığını öğrendi. Üstelik soruları da buldu, ama bir engelle karşılaştı. Sorular Rusçaydı. Hemen Marjinal’in cep telefonuna bir mesaj yolladı.

“Rusça bilen biri gerekiyor.”

Yanıt gecikmedi.

“translate.google.com”

Mehtap kafasına iki yumruk attı ve bir teşekkür mesajı yolladı Marji’ye. Yeniden bilgisayarına döndü, çeviri sayfasını açtı. İlk soruyu kopyalayıp çeviri kutusuna yapıştırdı. Ama işin kolay olmayacağı daha ilk cümlede ortaya çıktı. Çünkü anlaşılmaz, saçma sapan bir çeviri vardı karşısında. Yeniden aldı telefonu eline.

Translate saçmalıyor, yazacaktı vazgeçti, telefon etmeye karar verdi. Hemen açtı karşı taraf.

“Olmadı Marji, bu çeviriye güvenecek olursam bana dünya saçmalık ödülü verirler.”

“Ne yapıyorsun anlamadım ki, ne işin var Rusçayla?”

“Önceki sınav sorularını buldum internette, ama Rusça bir kaynak bu.”

“Ne sınavı?”

“Anlamamış gibi yapma Marji, Kapiland sınavı tabii ki. Herkes şu sıralar neyin peşinde bilmiyor musun?”

Karşı tarafta bir suskunluk oldu. Mehtap, arkadaşının yüzünün aldığı hali tahmin edebiliyordu. Sonunda konuştu delikanlı.

“O zaman benden hiç yardım bekleme, çünkü oraya gitmeni istemiyorum.”

“Ben istiyorum canım, ayrıca senin de gelmeni istiyorum.”

Güldü delikanlı.

“Tamam gidelim, senin çantan hazır galiba, ben de hazırlarım şimdi. Zaten yaz geliyor, yanımıza birkaç tişört aldık mı yeter.”

Sinirlendi Mehtap ve telefonu kapattı.

“Geri zekâlı, geri zekâlı…” diye dönüp durdu odada. Yok, bu çocuktan umut yoktu, düşleriyle dalga geçiyordu, neye heves etse kulp buluyordu. Yok beyin göçüymüş, yok Kapiland boşa kürek çekmezmiş, yok bilmem ne... Allah aşkına dünya üzerinde hiç mi iyi şeyler olmuyordu, yani pek çok ülke gençlerin gezileri için kolaylıklar sağlıyorken, burslar veriyorken, böyle dangalakça düşünmek de neyin nesiydi? Yok canım, oturup aynı şeyleri paylaşamadıktan sonra, niçin devam etsindi ki arkadaşlıkları? Haa bir de ille üniversiteyi İstanbul’da okuyacakmış, kendisini sevse İstanbul diye inat eder miydi, belki de hiç sevmiyordu Mehtap’ı, hiç umursamıyordu. Çıktığım kız falan diye düşünüyor olmalıydı. Birkaç ay gez toz, sonra sen kendi yoluna ben kendi yoluma. Böyle geyik bir arkadaşlıkla işi olmazdı. Hem gerçekten de paranoyak mıydı neydi bu çocuk? En iyisi bitirmekti bu işi, o terk etmeden kendisi kesecekti Marji’nin ipini.

Aklında fır dönen bu düşüncelerle sıcağı sıcağına yolladı mesajı.

“Bitti bu iş, arama beni tamam mı?”

Marjinal daha anlayamamıştı durumun ciddiliğini.

“Çevirdin mi soruları?” diye yazdı.

Mehtap okudu ve gülmekle sinirlenmek arası bakakaldı mesaja.

“Salak,” dedi ve başka mesaj yazmadı. Tam bu sırada kapısı hafifçe tıklayıp açıldı.

“Ne yapıyormuş benim tatlı kızım?” dedi babası Salih Bey, sesinde gereksiz bir çocuksuluk vardı ve Mehtap’ın sinirini ikiye katladı bu tonlama.

“Senin kızın çekip gitmek istiyor bu cehennemden!” dedi hırçınlıkla.

Babasının ses tonu değişmedi.

“Yine kim canını sıktı babasının bir tanesinin? Hadi söyle kuzum, baba gidip dövsün onu.”

“Ya git baba ya… Yalnız kalmak istiyorum.”

Bu söz üzerine biraz ciddileşip normal haline döndü adamcağız. Durum hakkında fikir sahibi olmak için sağa sola bakındı, bir şey göremedi, sonra gözü bilgisayar ekranına gitti ve tuhaf alfabeyle yazılmış yazılara bakakaldı.

“Ne bu, Rusça öğrenmeye mi karar verdin?”

“Hıı, sonra Çince öğreneyim diyorum, sonra Japonca, Arapça da olabilir. Dünyada ne kadar değişik alfabe varsa hepsini öğrenmeye karar verdim.”

Salih Bey, daha fazla konuşmaya çalışmanın anlamsız olduğunu düşünüp çıktı odadan. Salona geçti. Eşi Nurten Hanım televizyon karşısında bir evlenme programı izliyordu. Eşini görünce gülerek çağırdı yanına.

“Gel Allah aşkına, adama bak, kimseyi beğenmiyor, sanki kendisi bulunmaz Bursa kumaşı,” dedi.

Salih Bey çöktü koltuğa. Televizyonun sesini kıstı.

“Mehtap’ın nesi var?”

“Bir şeyi yok, neden sordun?”

“Ne bileyim, atar yaptı bana.”

Nurten Hanım anlamadı. “Atar yapmak da neymiş?”

“Kızının konuştuğu dili öğrenemedin mi daha? Kaç kez duydum ben ondan, atar yapmak ters davranmak, kavga çıkarmaya çalışmak gibi bir şey.”

“Sen canını sıkmışsındır.”

“Yok yok, odaya girer girmez başladı. Bunun erkek arkadaşı falan var mı?”

“Bunun mu? Çocuğunun dilini öğrenmişsin, ama kızına bu diyecek kadar küçümsüyorsun.”

“Hah buldun bir açık, hemen başla, var mı erkek arkadaşı onu söyle?”

Televizyonu tamamen kapattı Nurten Hanım, sonra salonun kapısını gözüyle kontrol etti.

“Var sayılır, Hayri diye bir çocuk, bazen sinemaya falan gidiyorlar işte,” dedi alçak sesle.

Salih Bey’in suratı asıldı.

“Oğlan bir eşeklik mi yaptı nedir? Sen konuşmaya çalışsana bizimkiyle, bana anlatmaz şimdi.”

“Yok yok, Marji dünya tatlısı bir çocuk, tanıştım ben.”

“Hayri demiştin.”

“Doğrusu Hayri, ama takma adı Marji, yani Marjinal’in Marjisi.”

“Ohooo, biz yeni kuşağın argosunu öğrendik diye sevinirken sen nickin nickini öğrenmişsin.”

“Nickin nicki ne şimdi?”

Güldü Salih Bey. “Boş ver, sen şimdi git de kızımızın derdi neymiş onu öğren.”

Omuz silkti Nurten Hanım. “Sana atar yaptıysa bana âlâsını yapar, sonra konuşurum,” dedi ve yeni öğrendiği bir sözü cümle içinde kullanmanın kıvancıyla arkasına yaslandı.

Yine de o gece uyumadan önce annesi Mehtap’ın odasına girdi. Kızını hâlâ internette dolaşırken görünce canı sıkıldı.

“Yine dünyaya sırtını dönmüşsün,” dedi sitemle, “uykun gelmedi mi?”

“Burada da bir dünya var anne,” dedi Mehtap bezginlikle.

“Ama sanal bir dünya.”

“Her şey sanal,” dedi Mehtap, “gerçek olan ne var ki?”

Nurten Hanım da zaman zaman böyle düşünmüyor değildi, öyle ya, dünya koca bir yalandı, her şey gelip geçiciydi.

“Ne yapıyorsun şimdi?”

“Arkadaş arıyorum, Rusça bilen bir arkadaş gerekiyor.”

“Hayrola, Kapiland yerine Rusya’ya mı gitmeye karar verdin?”

Mehtap annesine Rusça sorulardan söz etti. Mutlaka Türkçeye çevirtip çalışmalıydı. Annesi daha mantıklı bir çözüm önerdi.

“İnternetten bulacağın bir arkadaşın çevirisine mi güvenip çalışacaksın. Sen çıktı al, ben yarın çevirtirim onu.”

Mehtap ağzı açık, annesine baktı.

“Tanıdığın biri mi var?”

“Yooo, çeviri bürosuna götürürüm, parası neyse öderiz.”

“Öyle bir yer mi var?”

Nurten Hanım bu fırsatı kaçırmadı.

“İnternetten çıkıp caddelerdeki tabelalara bakarsan öyle yerler olduğunu görürsün canım.”

“Üff anne, her fırsatta suçlayıp durma. Eee, pahalıysa ne olacak?”

“Olsun, yüz sayfa değil ya.”

“Kırk vardır ama.”

“Mademki biricik kızımız sınava hazırlanacak, gereğini yaparız.”

Mehtap, “Anne sen bir tanesin!” diyerek sarıldı annesine. Bu yumuşamayı fırsat bilen Nurten Hanım o can sıkıcı soruyu yöneltti hemen.

“Marji nasıl? O da girecek değil mi sınava?”

Yüzü asıldı Mehtap’ın.

“Canı cehenneme, kendi girmeyeceği gibi bana da çelme takıyor. Hem biz ayrıldık anne.”

6
Aşk da Yorulur

Ertesi sabah Nurten Hanım, çantasında Rusça sorularla çeviri bürosunun yolunu tutarken Mehtap da okul bahçesine giriyordu. Güvenlikçi Tekin’le selamlaştı. Ezgi hemen buldu onu.

“Ne bu gözler panpa?”

“Deme bana öyle ya!”

“Ya ne var, sevgi sözü işte. Bırak şimdi tersliği de bu gözlerin hali ne?”

“Hiiç, sınava çalıştım işte.”

“Bugün sınav mı var be?”

“Kapiland gezisi için, sanki sen çalışmıyorsun da, ayak yapma bana.”

Bu sırada Marjinal bahçeye girmiş ve arkadaşlarını görünce hemen o yana yönelmişti. “Günaydın güzeller!” dedi.

Mehtap şaşkınlıkla baktı yüzüne. Gerçekten bu çocuk terk edildiğini anlamamış olabilir miydi, yoksa saf ayaklarına yatıp durumdan kurtulmaya mı çalışıyordu?

Ezgi güldü. “Bak Marji, seninki sabaha kadar Kapiland sınavına hazırlanmış, kesin gidecek ama sen burada bizimle kalacaksın.”

Mehtap sinirlendi. “Ben onunki falan değilim!” diyerek uzaklaştı yanlarından. Ezgi şaşkınlıkla baktı Marji’ye.

“Siz ne zaman ayrıldınız panpa?”

Marji de şaşkındı. “Bilmem, ben ayrılmadım, ama galiba o ayrılmış,” diye mırıldandı. Sonra yürüdü, Mehtap’ın arkasından yetişti, kolundan tuttu. “Ne oldu, sen neye sinirlendin?”

Mehtap bütün öfkesini herkesin içinde bağıra çağıra söylemek isterdi onun yüzüne karşı, ama toparladı kendini. Marjinal’i kimsenin olmadığı Atatürk büstünün arkasına çekti.

“Bundan sonra seninle selamlaşmaktan başka işim olmaz Hayri!” dedi. Özellikle asıl adını söyleyerek arayı iyice açmak istemişti. “Yoruldum tamam mı, sen benimle aynı yolda yürümek istemiyorsun. Dün dalga geçtin benimle, yok çanta hazırlamakmış falan. İçimi karartıyorsun ya, senden de komplo teorilerinden de bıktım. Zaten üniversite için Ankara’yı aklına bile getirmiyorsun. Neyi paylaşayım ben seninle? Bana azıcık önem versen sen de Kapiland’ın sınavına hazırlanırdın. Ama nerde? Beyin göçüymüş! Onların bizim beynimize ihtiyacı mı var? Dünyanın tüm beyinleri oraya koşuyor zaten. Bitti, tamam mı, bitti ilişkimiz!”

Marjinal’i orada karman çorman bir yüzle bırakıp giriş kapısına yürüdü.

Delikanlı genç kızın ardından şaşkın şaşkın bakarken ders zili çaldı. Yeni müdür yardımcısı Recep Bey zil programını öyle bir ayarlamıştı ki her gün başka melodilerle giriyorlardı okula. O sabah çalan müzik de Marji’nin durumuna oldukça uygundu. Barış Manço’nun Ben Bilirim şarkısı.

“Deli gönül sevdasını ben bilirim, ben bilirim” diye geçti sözlerin bir kısmı Marji’nin zihninden. ‘Demek Mehtap sevmiyor beni,’ diye düşündü. Öyle ya, sevse düşüncelerine önem verirdi, komplo teorisi diye bir kalemde silip atmazdı. Bu gezi programına katılmıyor diye, İstanbul’da okumak istiyor diye, çanta hazırlama şakası yaptı diye biter miydi aşk? Canı sıkıldı. Canı çok sıkıldı. Büstün arkasından çıkıp bahçe kapısına yürüdü. Güvenlikçi Tekin kapıyı kapatıyordu.

“Ben çıkıyorum abi,” dedi delikanlı.

Giriş zilinden sonra kimseyi okul dışına bırakmayan Tekin kapıyı aralamak zorunda kaldı. Çocuğun yüzündeki ifade, değil ona engel olmak, hemen yolundan çekilmesi gerektiğini gösteriyordu. Delikanlı okul sokağının sonuna doğru karamsarlık içinde yürürken, Tekin çatılardaki güvercinlere baktı Marji’yi unutarak.

‘Bir gün çıkacak lotodan o para ve ben bu işi bırakıp bir avlu dolusu güvercin besleyeceğim. Bir gün mutlaka, bir gün mutlaka…’ diye geçirdi içinden.

7
Hayatın Kontrol Altında Marji

Mehtap annesinin çeviri bürosundan getirdiği sorulara aç kurt gibi saldırdı. Cümleler biraz acayipti ama aşağı yukarı sorunun anlamı tahmin ediliyordu. Oturup yeniden düzenledi, cümle bozukluklarını giderdi. Günlerce çalıştı, benzer sorular üretip cevaplarını buldu. O kadar iyi hazırlanmıştı ki bütün bu hazırlığın üniversite sınavına da etkisi olacağını umuyordu. Üstelik yoğun çalışma temposu sayesinde Marji’yi aklından uzaklaştırabilmişti.

Ayrıldıkları ilk gün çocuğun sınıfa gelmemesi ve o gün tüm derslerde yok yazılması önce kaygı duymasına yol açmışsa da ertesi gün her zamanki gibi sırada oturur görünce rahatlamıştı. Sonraki günler birbirlerine kaçamak baktılarsa da daha sonraki günler bu bakışların da arkası kesildi, herkes kendi derdine düştü.

Bütün bunlar olup biterken Bud ve Sagar öğleden sonra gelişmeleri gözden geçirmek için bir araya gelmişti.

“Aydınlıkevler Lisesi’nin başvuru listesinde hâlâ Hayri Deniz’in adı yok efendim,” dedi Sagar.

Başkan Bud’ın alnı kırıştı.

“Başvurması gerekiyor, yoksa nasıl alacağız onu buraya? Peki Mehtap Taşçı, sınav kaydını yaptırdı değil mi?”

“Evet, hem de ilk kayıt yaptıranlardan. Ayrıca kızcağız kazanmak için deli gibi çalışıyor.”

Bud kahkahayı patlattı.

“Zavallı, çoktan kazandığını ona söylesek mi acaba?”

“Şaka yapıyorsunuz herhalde,” dedi Sagar. “Bunu öğrenirse ortada plan kalmaz.”

Başkan Bud espriyi anlamayan yardımcısına şaşkınlıkla baktı. Şu iş tamamlandıktan sonra kendisine yeni bir yardımcı araması gerektiğini düşündü.

“Tabii ki şaka yapıyorum. Dinle Sagar, bana ulaşan bazı bilgilere göre bu ikisinin arası açılmış. Bu durumu düzeltmeliyiz. Bizim için çalışacak gönüllü elçilerin dargın olması iyi olmaz, sence de öyle değil mi?”

“Sorunu çözeriz efendim, zor değil bizim için.”

“Bir de kesinlikle Marji’nin sınava katılması sağlanmalı. Herhalde başvurmayan birine sınavı kazandıramayız.”

“Efendim, bu çocuğa Marji demeniz doğru mu? Bu onu sempatik bulduğunuz anlamına gelebilir,” dedi Sagar.

Bud kendinden emin, koltuğuna yaslandı.

“Hayır dostum, sempatik bulduğum anlamına gelmez. Hayri Deniz’in hayatını kontrol ettiğimiz anlamına gelir. Ona kendi nefesi kadar yakın olduğumuz anlamına gelir. Böyle basit psikolojik bulgular arayacağına bana adamakıllı bir plan öner. Nasıl barışacak bunlar ve sevgili Marji’yi sınava girmesi için nasıl ikna edeceğiz?”

Bu cümleler içindeki ince azarlamayı duymazdan geldi Sagar.

“Bir planım var efendim,” dedi ve anlatmaya başladı.

8
Paranoyaksın Sen Oğlum

O gün akşama doğru Marji’nin telefonuna bir mesaj geldi. Hem de bir aydır yüzüne bile bakmayan Mehtap’tan. Sabırsızlıkla, şaşkınlıkla, heyecanla, pek çok duygunun karışımıyla okudu mesajı.

“Yeniden başlayabiliriz, eğer Kapiland sınavına girersen...”

Sinirlenerek sildi mesajı. Nasıl böyle bir şart koyuyordu önüne? Arkadaşlıklarıyla, duygularıyla ne ilgisi vardı sınava girmenin? Bu kız, kendisiyle dalga mı geçiyordu?

‘İnsanları tanımak zormuş’ diye geçti içinden. Bir zamanlar sevdiği kız bu muydu? Sınava hazırlanırken aptallaşmış mıydı yoksa? Telefonu yeniden aldı eline, listede Mehtap’ı buldu ve aradı.

Mehtap önündeki kâğıtlardan başını kaldırıp çalan telefona uzandı. Kimin aradığına baktı, kayıtlı biri değildi, ama numara tanıdıktı, Marji’nin numarası. Ayrılık kararından bir hafta sonra silmişti onu rehberinden. Açıp açmamakta kararsız kaldı. Ne diye arıyordu ki, ona söyleyecek nesi olabilirdi? Bitmişti, çoktan bitmişti bu aşk. Şimdi sınava az bir süre kalmışken yine kafasını mı karıştıracaktı? Telefonu sessize aldı ve görmemek için de masanın en uzak noktasına koydu.

Telefonun açılmamasına anlam veremedi delikanlı. Bir dakika önce mesaj yazan biri neden telefonunu açmaz ki? Bu işin içinde bir iş vardı. Ertesi gün pazardı ve okulda görüşme şansı yoktu. Evlerine gidebilirdi, bundan çekince duymuyordu. Babasıyla tanışmamıştı, ama annesiyle birkaç kez ayaküstü konuşmuştu, arkadaş olduklarını biliyordu. Kapıyı babası açsa bile ödev için geldim derdi. Odasından çıktı, oturma odasına seslendi.

“Ben çıkıyorum anne!”

Annesi, “Nereye?” sorusunun yanıtını alamadı. Televizyonda haberlere dalmış olan eşine yakındı. “Mehtap’tan ayrıldıktan sonra bu çocukta hiç neşe kalmadı.”

Hakan Bey muzipçe baktı eşine. “Biz ona ayrılık aşısı yaptırmamış mıydık?”

“Yok,” dedi Sibel Hanım, “doğal ayrılıklarla güçlensin istemiştik, unuttun mu?”

Hakan Bey başını salladı. “Evet,” dedi. “Nuri Baba’nın torunu için en iyi yol budur zaten.”

“Babamı karıştırma bu işe hemen.”

“Kötü bir şey mi dedim canım. Doğalcılık işte… Dededen toruna devam ediyor, onu söylemek istedim.”

“Küçümser gibisin, unutma, babamın formülleri için deli oluyor tıp dünyası.”

“Yoo küçümsemiyorum, ama bize bir faydası mı var? Bak saçım dökülüyor, bir kellik ilacı yapmadı, sen şişmanlıyorsun, zayıflama ilacı yapmaya yanaşmadı.”

“Hiiiç bekleme, babam şarlatan şifacılardan değil.”

Karı kocanın tartışmaları sürerken ayrılık aşısı yapılmamış ruhuyla Mehtap’ın kapısına doğru ilerleyen delikanlı, yeniden başlamanın güzel olacağını düşünmeye başlamıştı bile. Bu ayakların yalnızca o mesajın hesabını sormak için ilerlemediğini içten içe kendisi de hissediyordu.

Kapıdaydı. Derin bir nefes alıp zile bastı. Sürüklenerek gelen bir terlik sesi ve kâğıt hışırtıları duydu.

“Kim o?”

“Benim ben, Marji.”

Kapı açıldı. Üzerinde mavi eşofmanları, dağınık saçları ve elinde bir tomar soru kâğıdı tutan Mehtap boş boş baktı ona.

“Ne var? Neden geldin?”

“Mesajın için geldim.”

“Ne mesajı?”

“Sen bir saat önce bana mesaj yazmadın mı?”

“Yooo, sana ne diye mesaj yazayım, numaranı bile sildim.”

“O zaman bu ne?” diye telefonunu çıkardı Marji ve o anda anımsadı. Okur okumaz sinirlenip silmişti. Kendini bir parça yalancı pozisyonunda hissetti.

“Yemin ediyorum Mehtap, senden mesaj geldi.”

“Ne yazıyordu peki?”

“Yeniden başlayalım, ama Kapiland’ın sınavına girmelisin gibi bir cümle.”

Mehtap gülmeye başladı. “Hayri, bütün bu numaralara ne gerek var?”

“Ne numarası, inan ki geldi bu mesaj.”

“Ama gösteremiyorsun.”

“Çünkü sinirlenip sildim.”

“O zaman benim telefonuma bakalım diyeceğim, gönderilmiş mesajlar arasında öyle bir şey var mı diye, ama onu da ben silmiş olabilirim değil mi?” diye güldü Mehtap.

“Sen yazmadın yani, öyle mi? Peki evden biri yazmış olabilir mi?”

“Paranoyaksın sen oğlum, kim yazacak?”

Marji ne düşüneceğini, ne söyleyeceğini bilmiyordu, kafası iyice karışmıştı.

“Mehtap bu çok saçma ama, biri benim bu sınava girmemi istiyor ve bu birinin kolları o kadar uzun ki senin telefonundan bana mesaj yolluyor.”

Mehtap, arkadaşının kolay kolay yalana başvurmayan bir insan olduğunu biliyordu. Ama şimdi söyledikleri de tepeden tırnağa saçmalıktı.

“Bu biri sınava girmenle ne kazanacak acaba?”

Marji’nin aklına bir şeyler geliyordu, ama söylemek istemedi. O günlük yeterince paranoyak damgası yemişti çünkü.

“Bilmiyorum,” dedi. “Şimdi ne desem saçma gelecek sana. Biraz da sen düşün. Hem bu kadar da çalışma istersen, bu da sana ipucu olsun. Hadi hoşça kal.”

Merdivenlerden inerken kafası hızla çalışmaya başlamıştı. Evet, birileri sınava girmesini istiyordu. Çünkü, çünkü Kapiland’a gitmesini isteyenler vardı. En başından seçmişlerdi onu. Bundan emin olmanın tek yolu da sınav kaydını yaptırmak olacaktı.

Apartmandan çıktığında çoktan kararını vermişti. Sınava girecekti ve yalan yanlış cevaplayıp, çoğunu da boş bırakıp gerçekten önceden seçilip seçilmediğini anlayacaktı. Pazartesi başvuru için son gündü. Birileri başkalarının telefon hattı üzerinden mesaj yolluyorsa telefonu da dinliyor olmalıydılar. Bunu anlamak için küçük bir test yapmak istedi. Mehtap’ı aradı. Bu kez hemen açıldı telefon.

“Mehtap, ben bir karar verdim, gireceğim bu sınava.” Bunu söylerken karşı tarafın kuşku uyandıracak bir cümle söylememesi dileğinde bulundu.

Umursamazca konuştu Mehtap. “İyi, ne yapayım?”

“Pazartesi başvurunun son günü, ama ben dedeme gitmek zorundayım, bahçe işleri için yardım istedi.”

Mehtap bu konuşmadan hiçbir şey anlamamıştı.

“Ya bunları bana niye anlatıyorsun? Senin yerine ben başvuramam ki. Allah Allah!”

İşte şimdi test cümlesini söylemeye hazırdı delikanlı.

“Salı gününe kadar uzatmazlar mı acaba?”

“Marji sen okula telefon edip sorsana, ben ne bileyim?”

“Valla süreyi uzatmazlarsa başvuramam.”

“Kafayı yemişsin sen, düne kadar karşı çıktığın bir sınavdı bu. Şimdi de girmek için can atıyorsun. Hadi kapatıyorum ben, sen bir çözüm yolu bulursun.”

Delikanlı neşeyle kapadı telefonu. Kendi evine doğru adım adım ilerlerken pazartesi günü başvuru süresinin bir gün daha uzatılıp uzatılmayacağını, dolayısıyla telefonlarının dinlenip dinlenmediğini anlamış olacaktı. Telefonda Mehtap’ın kendisine Marji demeye başlamış olması fazladan bir sevinç katmıştı içine. Aralarında yeniden bir sıcaklığın başlayacağının işaretiydi belki. Keyifle ellerini cebine soktu. Okul zili melodilerinden birini ıslıkla çalmaya başladı. Pazartesi günü her olasılığa karşı öğleden sonra okula gidecek ve süre uzatılsın uzatılmasın sınav başvuru formunu dolduracaktı. Mehtap’ı bu kuşkulu sınavda ve sonrasında yalnız bırakamazdı.

9
Barıştınız mı Panpa

Pazartesi hem öğretmenler, hem öğrenciler hafta sonunun verdiği uyuşukluk ve bıkkınlıkla okul bahçesine girmeye başladı. Bu sıkıntılı hava bahçedeki ağaçlara, çatılardaki kuşlara bile yansıyordu. Giriş zili çalıp bütün öğrenciler sınıflara dağıldığında Çetin Bey odasındaki ses sisteminden bütün okula elindeki duyuruyu okudu:

“Sevgili öğrenciler, Kapiland sınavı için başvuru süresi bugün dolmaktayken, bakanlıktan gelen son bilgiye göre süreyi bir gün daha uzatıyoruz. Henüz başvurmamış öğrenciler müdür yardımcısı Recep Bey’e gidip kaydını yaptırabilir. İyi dersler.”

Mehtap içinden ‘Ne şanslı çocuk!’ diye düşündü ve öğretmen daha sınıfa girmemişken Marji’ye telefon etti:

“Gözün aydın, başvuru süresi bir gün uzatıldı.”

Delikanlı doğru yolda olduğuna üzülse mi, sevinse mi karar veremedi. Kafası karmakarışıktı.

“Sevinmedin mi Marji, sesin çıkmıyor.”

“Yoo, sevindim tabii, ama zaten öğleye doğru geleceğim ben, ne olur ne olmaz.”

“İyi yaparsın, hiç olmazsa tam gün yok yazılma. Baksana, bize geldiğinde neden öyle söyledin?”

“Ne dedim ki?”

“Bu kadar çalışma gibi bir şey dedin. İpucu dedin. Böyle saçma bir şeyler söyledin işte.”

Bunun cevabını telefonda veremezdi delikanlı.

“Yoo, yanlış anlamışsın sen. Neyse gelince konuşuruz.”

Telefonu kapadı Mehtap, Ezgi dirseğiyle dürttü arkadaşını.

“Barıştınız mı panpa?”

“Bana panpa deme diyorum ya, Allah Allah!”

“Çok sevimli bir söz ama, kanka mı diyeyim yani, ne o öyle kaka gibi.”

Bu benzetmeye normalde gülerdi Mehtap, ama aklı, söylediği cümleyi inkâr eden Marjinal’deydi.

10
Kartalın Pençesindeki Formüller

“Hatırlıyor musun Sagar? Hani bir belgesel yaptırmıştık. Pasifikteki ilkel bir kabileden beş kişiyi Kapiland’da dolaştırıp onlara nasıl barışçıl bir ülke olduğumuzu göstermiştik...”

“Evet efendim, muhteşem bir belgesel olmuştu, askerlerimizin bile barıştan yana olduklarını bütün dünya onların ağzından duymuştu.”

“Bu çocuklarla da aynı şeyi yapabiliriz. Bir mizansen hazırlanır, kamera ekibi ve gereken her şey. Çıktıkları gezilerde önceki düşünceleri ve şimdi nasıl gördükleri üzerine söyleşiler yapılır. Sonra tüm dünyaya yayın yapan kanallara dağıtırız.”

“Harika bir fikir, bunu kabul ederler mi dersiniz?”

Bud kahvesinden bir yudum aldı, böyle nefis bir kahveyi böyle önemli bir koltukta yudumlayabilmeyi aklına borçlu olduğunu düşündü.

“Biz kabul ettiririz, biz büyük bir ülkeyiz Sagar, bunu aklından çıkarma. Her şey önlerine koyacağımız teklife bağlı. Üniversite sunarız, burs öneririz. Neyi cazip buluyorlarsa onu veririz. Alacağımız şeylerin karşısında bir üniversite bursunun ne önemi var ki. Bu arada Marji başvuruda bulundu mu?”

“Henüz haber gelmedi, ama biliyorsunuz süre bir gün uzatıldı efendim, ona bir şans daha verelim dedik.”

Güldü Başkan Bud, gözlerini duvardaki çengel gagalı kartala dikti.

“Başlarına devlet kuşu kondu, haberleri yok.”

Sagar önünde bulunan sehpanın üzerindeki Türkiye klasörünün altındaki dosyayı çekti. Başka bir ülkede Kapiland mallarını protesto eden grup hakkındaydı dosya. Protestocuların yaş grupları, davranış biçimleri, okudukları okullar, aile yapıları, dinledikleri müzikler gibi ayrıntılar yer alıyordu içinde. Sagar bunları KGK başkanı Bud’a okurken o da duvardaki kartal resmine bakarak ve onun pençelerinden güç alarak formüller düşünüyordu. Tüm dünyada güven ve hayranlık uyandırmanın formüllerini. Birden aklına geldi.

“Sagar, hani başkanın yazdığı çocuk kitabı var ya...”

Yardımcısı okuduğu dosyadaki konularla alakası olmayan bu sözle bölündüğü için sinirlense de belli edemedi.

“Evet efendim?”

“İşte onu tüm dünya dillerine çevirmeliyiz. Bütün okullara ücretsiz dağıtmalıyız.”

“Sıkıcı bir kitapla sempati kazanamayız efendim. Şimdiki çocuklar başka türlü kitapları seviyor. Başkanın yeni bir kitap yazması gerek.”

“Nasıl bir kitap?”

“Heyecanlı, korku unsurları olan, biraz vahşet, biraz şiddet.”

“Saçmalama Sagar, vahşet ve şiddetle sempati kazanılır mı?”

“Evet efendim, dünya değişiyor, en hızlı değişim de çocuklarda.”

“O halde başka birine yazdırıp başkanın kitabı gibi sunmayı deneyebiliriz,” dedi Bud.

Hınzırca gülümsedi Sagar.

“Başka birine gerek olduğunu sanmıyorum efendim. Bizzat başkan yazabilir, onun için zor olduğunu sanmam, yeter ki rol yapmasın ve kendisi gibi yazsın.”

“Haklısın,” dedi Bud ve yardımcısının bazen aptalca düşünceleri olsa da arada bir zeki bir adama dönüştüğünü kabullendi. Konu kitap yazmaktan açılınca Bud’ın aklına başka bir yazar geldi. Türkiye’den çağırıp konuk ettikleri bu kadın bir yıl boyunca Marshall’da yaşamıştı; tüm masrafları karşılanmış, ondan yalnızca bir kitap yazmasını istemişlerdi.

“Ne yaptı o kadın? Rapor aldın mı Sagar?”

“Demet Kısaer mi? O proje başarıyla sonuçlandı efendim. Marshall Günleri adlı bir anı kitabı yazmış, içerik gayet olumlu. Çok satanlar listesine girmese de epeyce ilgi görmüş.”

“Okudunuz mu?”

“Hayır, okuyanların raporunu okudum. Marshall hakkında olumsuz tek bir cümle bile yok. Üstelik kitabın kapağında Starfox Kahve’nin logosu bile var.”

Kahkahayı bastı Bud.

“Vur dedik ona, ama o öldürmeyi seçmiş. Bu ne ucuzluk Tanrım!”

“Onun ucuzluğu bizim zenginliğimiz efendim.”

“Gayet tabii, gayet tabii,” diyerek dosyalara bakmaya devam etti Bud.

11
Sınava Bir Hafta Kala

Öğleden sonra okula gelen Marji sınıfa girmeden doğruca müdür yardımcısı Recep Bey’in odasına gitti.

“Sınav için kaydımı yaptıracağım.”

Gelen her öğrenciyi istemeyerek kaydediyordu Recep Bey. Çünkü her başvuru onun gözünde kızı Neva’nın önünde bir engeldi.

Listeye Marjinal’in adını yazarken şöyle bir yoklamak da istedi.

“Çalıştın mı, yoksa sırf eğlencesine mi giriyorsun Hayri?”

“Şansımı denemek istiyorum.”

Eh, bu durumda Neva için tehlikeli bir rakip sayılmazdı.

“Çalışmak için kaynak bulabildin mi bari? Sınava da az bir süre kaldı gerçi, bu saatten sonra bulsan ne olacak? Biz de çok aradık ama, pek bir şey yok,” diye sorgulamaya devam etti müdür yardımcısı.

“Siz de mi gireceksiniz? Bu sınav lise öğrencileri için değil mi?”

“Neva için canım. Bizim kız deli gibi hazırlanıyor. Valla bu kadar çalışmaya karşılık kazanamazsa üzülürüm.”

‘Şimdiden üzülmeye başla,’ diye geçti Marji’nin zihninden.

Recep Bey önündeki bilgisayara gerekli bilgileri girerek sınav kaydını yaptı.

“Tamamdır. Hadi bakalım, bol şans.”

“Size de..,” dedi delikanlı ve odadan çıktı. Recep Bey bilgisayardaki uzun listeye baktı. Üfff, nerdeyse öğrencilerin üçte ikisi başvurmuştu. Acaba sınav soruları bir gün önceden gönderilmez miydi okula? Eğitim Bakanlığı’ndaki memleketlisine telefon etmişti iki gün önce. Soruları kim hazırlıyor, diye sormuştu. Bakanlık hazırlasa o memleketlisi ne yapar eder uçururdu kendisine, ama Kapiland elçiliği hazırlıyormuş. Eee para onların cebinden çıkacağına göre, bunu kendilerinin yapmak istemeleri gayet doğaldı. O akşam Neva’yla biraz da matematik sorusu mu çözseydi acaba? Zayıftı kızı matematikte, ama kendisi de o kadar iyi değildi ki. Yine de kitaplardaki çözüm yollarına bakarak anlatabilirdi bir şeyler. Özel ders mi aldırsaydı acaba? Ama ne kalmıştı ki sınava. Bir hafta…

12
Tebrikler, Kol Saati Kazandınız

Burhan saatine baktı, zil çalmalıydı artık. Ders Sevda Hanım’ındı. Burhan ortamı neşelendirmek istedi.

“Hocam sıradaki zil şarkısı size gelsin.”

“Gelsin bakalım,” dedi Sevda Hanım.

Apaçi müziğinin oynak elektronik tınıları duyulunca bütün sınıf kahkahaya boğuldu. Sevda Hanım da güldü.

“Tam bana göreymiş. Ya kolbastı ya apaçi olacak, aşağısı kurtarmaz,” diye dalga geçti. Öğrenciler müzik eşliğinde deli zıplaması mı, dans mı belli olmayan vücut hareketleriyle bahçeye hücum etti. Koridorda bekleyen Marjinal, sınıfın kapısında beliren Mehtap’ı durdurdu.

“Çıkma bahçeye, sınıfta kal, konuşalım.”

Sınıfa girdiler. En arka sıraya oturdular. Herkes çıkmıştı, buna rağmen yine de biri dinliyormuş gibi alçak sesle konuştu Marji.

“Az önce sınav kaydımı yaptırdım. Seninle telefonda doğru dürüst konuşamadım Mehtap, çünkü telefonlarımız dinleniyor.”

Bıkkınlıkla başını pencereye çevirdi Mehtap.

“Üff, yine mi? Kim dinliyor, hangi suça bulaşmışız, örgüt bağlantımız mı varmış? Ne oldu da böyle birdenbire ajan havalarına girdin ya? Bak çok ciddiyim sen bir psikologla görüş.”

Bunları duyacağını biliyordu delikanlı. Sabırla konuşmaya devam etti.

“Sen hiç kuşkulanmıyor musun? Telefonda sınava başvuramayacağımı sana özellikle söyledim, dinlediklerini bildiğim için keşke süre uzatılsa dedim. Bak, bir gün uzattılar.”

Mehtap güldü, Marji’yi saf bulduğu yüzünün her halinden belli oluyordu.

“Erteleme işi bu sınava özgü değil ki, bu ülkede her şeyin başvuru süresi uzatılır.”

“Biliyorum biliyorum,” dedi delikanlı. “Ama bu sınavı bizimkiler yapmıyor, Kapiland yapıyor. Onların kuralları kesindir, buna rağmen değişiklik yaptılar çünkü benim de başvurmamı istiyorlar. Çünkü beni ve benimle birlikte kararlaştırdıkları kişileri Kapiland’a almak istiyorlar.”

Mehtap acıyarak baktı çocuğun yüzüne. “Marji, gerçekten üzülüyorum bu haline. Kesinlikle bir doktora git.”

Güldü delikanlı. “Doktora gidersem Kapiland’ın planını o da öğrenmiş olur, yapamam bunu.”

“Şuna bak ya, haline bakmadan bir de dalga geçiyor,” diye sinirlendi Mehtap.

“Sence bu sınavı benim kazanma ihtimalim yüzde kaç?” dedi Marji.

Mehtap şöyle bir düşündü. Büyük bir başarı beklemiyordu ondan ama belli de olmazdı.

“Ne bileyim... yüzde yetmiş olabilir.”

“Yüzde yüz...” dedi delikanlı. “Ama diğeri kim olur, emin değilim; Burhan da olabilir, sen de olabilirsin.”

“Burhan başvurmadı ki.”

“Başvurmadı mı? O zaman sen de yüzde yüz kazanıyorsun, çünkü Kapiland’ın foyasını ortaya çıkaranları götürmek istiyorlar.”

Bu sırada Burhan girdi sınıfa. İkisini baş başa görünce çıkmak istedi, ama Marjinal seslendi:

“Gitme gitme gel, bir şey soracağım, son zamanlarda tuhaf bir mesaj aldın mı?”

Şaşırdı Burhan. “Aldım,” dedi.

Marjinal ve Mehtap bakakaldılar delikanlıya. Mehtap sabırsızca sordu.

“Neydi mesaj?”

“Ne olacak? Tebrikler, kol saati kazandınız! yazıyordu,” dedi Burhan ve kahkahayı bastı.

13
Ekrem Hoca’nın Şarkısı

Ekrem Bey, elinde gazetesi, bahçeye çıktı. Sevda Hanım bahçe nöbetçisiydi ve uzun teneffüstü. Gölgelikte oturan Sevda Hanım’ın yanına gidip oturdu.

“Bakalım Kapiland’a kim gidecek?” dedi Ekrem Bey, sırf sohbet konusu olsun diye. Yoksa kim giderse gitsin çok da umurunda değildi.

“Başarılı olan iki kişi tabii...” dedi Sevda Hanım.

Ekrem Bey içini çekti.

“Bizim zamanımızda böyle olanaklar yoktu. Bir şans aslında.”

“Reklam,” dedi Sevda Hanım, “şirinlik muskası.”

“Eh, o da doğru, ama yine de görmek isterdim ben oraları.”

“Görüyoruz zaten; filmlerde, kitaplarda, televizyonda, internette çok uzak sayılmaz.”

“Haklısın ama bizzat içinde olmak farklıdır, ben hiç yurt dışına çıkmadım, ya sen?”

“Ben de çıkmadım, ama heves de etmedim.”

“Kendimize bir kardeş okul seçsek ne iyi olur, bir yıl onlar gelirler, bir yıl biz gideriz.”

“Kapiland’dan mesela değil mi?” diye biraz alaylı konuştu Sevda Hanım.

“Eh, görülmesi gerekir.”

“Madem bu kadar istiyorsunuz, ne yapıp edip gidebilirsiniz. Bir kenarda birikmiş paranız vardır herhalde.”

“Var, ama ben seninle gitmek isterim.”

“Bu konuya hiç girmeyelim Ekrem Bey,” dedi Sevda Hanım, sonra saatine baktı. “Şimdi giriş zili çalacak, bu zil de size gelsin.”

Ekrem Bey şaşırdı. “Efendim?”

Güldü Sevda Hanım.

“Çocukları taklit ettim canım, hep onlar mı bizim taklidimizi yapacak. Hani her seferinde beklenmedik bir melodi çalıyor ya. Bu da sizin şansınıza olsun demek istedim.”

Umutla bir aşk melodisi bekleyen Ekrem Bey’in kulaklarını, Kıraç’tan Eşeği Saldım Çayıra türküsü doldurdu. Sevda Hanım muzipçe güldü.

“Uymadı sanırım.”

14
Gofretin İçindeki Kopya

Sınavın yapıldığı pazar günü okulun kendi öğretmenleri gözcülük yapıyordu. Her sınıfta iki öğretmen vardı, müdür yardımcısı Recep Bey de sınav başkanı olmuştu. Ekrem Bey allem etmiş kallem etmiş Sevda Hanım’la aynı salona yazdırmıştı kendini. Sınıfta Marjinal, Mehtap, Ezgi, Neva, Yiğit ve Çağatay da vardı. Kızı Neva burada olduğu için Recep Bey sık sık uğruyordu salona.

Sorular oldukça zor görünüyordu. Mehtap iyi hazırlanmıştı ama yine de soruların zorluk derecesi içini kararttı. Marjinal’e bakıp fısıldadı.

“Bu iş zor.”

Sevda Hanım uyardı.

“Aranızda konuşmayın!”

Neva, babası ne zaman sınıfa girse gözlerinin içine bakıyordu, yardım et dercesine. Recep Bey fırsat kolluyordu zaten. Soru kitapçıklarından birini kaşla göz arasında tarayıp bilgisayarına atmıştı. Ardından Uluslararası İlişkiler son sınıfta okuyan yeğenine e-posta ile yollamıştı hemen. Yeğeni ile önceden haberleşmiş, bilgisayarın başında bekle diye uyarmıştı onu. Şimdi cevap anahtarının gelmesini bekliyordu. Bu nedenle sık sık odasına gidiyor, bilgisayarını kontrol ediyordu. Sonunda beklediği e-posta geldi. Kapısını kilitleyip cevap anahtarını küçücük bir kâğıda aktardı. Önceden çekmecesine koyduğu gofretin ambalajını açıp kağıdı içine sıkıştırdı. Odasından çıkıp Neva’nın olduğu sınav salonuna doğru yürüdü. Elinde kırmızı ambalajlı gofret, Sevda Hanım’a yaklaştı. “Bizim kızın şekeri düşmüştür, ona vereceğim,” dedi.

“Tabii tabii Recep Bey,” dedi Sevda Hanım ve ne o ne de Ekrem Bey kuşkulandı bu durumdan.

Neva gofrete uzandı, kuşku çekmemek için bir ısırık alıp çıtır çıtır yemeye başladı.

Yiğit, “Hocam bize de alsaydınız, canımız çekti,” diyerek sınıfı güldürdü.

Sınıf gevşerken Neva oldukça gergindi. Gofretin içindeki kopyayı yavaşça çıkarmış, sınav kitapçığının altına sokuşturmuştu, kalan zamanını cevap kâğıdını işaretlemekle geçirdi.

Marji pek bir şey yapmadı. Sıra aralarında dolaşan öğretmenlerin dikkatini çekmemek için rastgele birkaç şıkkı işaretledi. Arada bir sorulara göz attı. Ama Kapiland’a gitmek gibi bir amacı olmadığından ve eğer tezi doğruysa zaten kazanacağından, yalnızca zaman doldurdu ve Mehtap’ın soruları cevaplamasını bekledi.

Sınavın bittiğine dair zil çaldığında, bu kez melodi Sezen Aksu’nun Şinanay şarkısıydı, Mehtap ve Marjinal de kâğıtlarını masaya bırakıp çıktılar.

Sınav heyecanından Mehtap’ın yanakları kıpkırmızıydı.

“Nasıl geçti?” diye sordu Marjinal.

“Yapmaya çalıştım, ama iyi bir sonuç gelmeyebilir.”

“Boş ver, dert etme.”

“Senin nasıl geçti?”

“Üç beş soruyu kafadan işaretledim, sonra da pencereden dışarıyı izledim.”

“İnanmıyorum ya. Biz ter döküyoruz, sen eğleniyorsun.”

“Aynen öyle. Bir hafta sonra sonuçlar açıklanacakmış. Bakalım paranoyak mıyım, değil miyim? Ben haklı çıkarsam bundan sonra yalan bile söylesem inanırsın artık,” diyerek güldü Marji.

Neva da sınavdan çıkar çıkmaz babasının odasına koştu, sıkıca sarıldı kendisi gibi heyecanlı olan babasına. Bir de teşekkür öpücüğü kondurdu adamın yanağına.

“Ne dersin, eve gidip bavul mu hazırlasan acaba?” diye güldü Recep Bey.

Bahçedeyse Güvenlikçi Tekin, pazar gününü de okulda geçirdiği için son derece mutsuzdu. Bu sınav işi çıkmasaydı, güvercin pazarına gidecekti. Mardin’den çok güzel kuşlar geldiğini söylemişti arkadaşları. Alamasa bile onları seyretmek ömre bedeldi.

15
Sınavı Hallettik Efendim

Bir hafta pek çok kişi için geçmek bilmedi. Yalnızca Recep Bey’in içi rahattı. Kızının çok yüksek bir not alacağından adı gibi emindi. Neva’ya yeni bir bavul almıştı. Ailece alışveriş merkezlerini dolaşmışlar, kızının Kapiland gezisinde giymeyi hayal ettiği giysileri doldurmuşlardı torbalara. Her sabah okula gitmek için birlikte yola çıktıklarında onu sıkı sıkı tembihliyordu:

“Kimseye bir şey çıtlatmayacaksın, en yakın arkadaşına bile. Ağzından bir şey kaçarsa vay halimize.”

Sonuçlar Kapiland elçiliğinin internet sitesine açıklanacaktı. Duyuru tarihi önceden bildirildiği halde sürekli tıklanıyordu elçiliğin sayfası. Menüde yer alan DUYURULAR başlığına tıklayanlar, her seferinde şu cümle ile karşılaşıyorlardı:

“Sınav sonuçları 28 Mayıs’ta bu sayfada açıklanacaktır.”

Başkan Bud, odasında “Barışın Hizmetinde Kapiland” adlı uluslararası bir toplantıda yapacağı sunum için notlarına göz atıyordu. Sagar odaya girdi.

“Hallettik efendim.”

Güldü Bud.

“Neyi hallettiniz Sagar, dünyada halledilmesi gereken o kadar çok şey var ki… Kimi zaman kızıyorum ülkeme. Bu kadar iyi olmak zorunda mıyız?”

Sagar gülmedi bu basit espriye. Ne yani, KGK başkanının yardımcısı olmak onun her şakasına gülmesini gerektirmezdi herhalde.

“Türkiye’deki sınavı hallettik efendim. Şu Hayri’nin kâğıdı berbatmış, ama sorunu çözmüş arkadaşlar. Bu arada okuldaki bir müdür yardımcısı da kızına kopya vermiş. Tüm kayıtlar, internet yazışmaları belgelendi. Ne dersiniz, ortaya çıkaralım mı bu hileyi?”

Bud bu iyi haberle toplantıya yüksek moralle gireceği için mutluydu. Notlarını çantasına yerleştirdi, Sagar’a baktı.

“Şimdilik müdür yardımcısının hilesine kafa yormayalım. Ama belgeler, bilgiler saklansın, günü gelince kullanırız bu durumu. O ikisi gelecek değil mi?”

“Evet, gelecekler efendim. Biz iyi çocukları severiz.”

Bud da yardımcısının esprisine gülmeyerek az önceki durumun intikamını aldı.

16
Kapiland’a İki Bilet

Marjinal, paranoyak olmadığını kanıtlayacak duyuruyu 27 Mayıs gecesi öğrenmeyi umuyordu. Gece saat 12’yi vurduğunda önünde açık olan internet sayfasını yeniledi. Sayfa açılmadı, bir daha bastı F5’e, olmadı. ‘Anlaşılan benim gibi binlerce kişi aynı anda tıklıyor buraya’ diye düşündü.

Biraz bekleyecekti. Bu arada listede adı çıkarsa ne yapacağını hesaplamaya başladı. Başına nelerin geleceğini bilmediği bu tuzağa gönüllü adım atmıştı. O geziye katılacak mıydı? Mehtap da kazanmışsa ya da kendisi gibi kazandırılmışsa ne yapacaktı? Onu belirsizliklerle dolu bu yolculukta tek başına bırakamazdı. Bu adamlar beyin yıkamakta ustaydı, siyahı beyaz, beyazı siyah gösterebilirlerdi. Ele geçiremedikleri beyinleri yok etmekte de sakınca görmezlerdi. Küçük, herkesin başına gelebilecek doğallıkta görülen bir kaza ile de sorunu çözebilirlerdi. Mehtap zaten hazırdı inanmaya. Dünya iyilik üzerine dönüyor sanıyordu. Kapiland’dan döndüğünde belki de onu hiç tanıyamazdı. Kaygısı büyüyordu Marji’nin. Aptallaşmış birini sevmeye devam edebilir miydi?

Odasında dönüp durdu Marji ve düşünmekten, dolanmaktan yorulup yeniden oturdu masaya. Zamanın dolmasını beklerken facebook’ta birkaç karikatür beğendi, bu arada gözü Neva’nın durum güncellemesine takıldı.

“Çok heyecanlıyım çok, yarın bambaşka bir gün olacak!” yazmıştı kız.

‘Ne olacak acaba?’ diye düşündü Marji. Hık demiş babasının burnundan düşmüş bu mıymıy kızdan hiç hoşlanmazdı. Sınıf arkadaşı olduğu için eklemek zorunda kalmıştı listesine. Biriyle mi çıkmaya başlamıştı acaba? Sonra yine Neva’nın ışıklar içinde Kapiland’ın başkenti Marshall’ın bir resmini duvarında paylaştığını gördü. Bir de yorum eklemişti:

“Marshall dünyanın kalbidir ve ben de o kalbin içinde olacağım.”

‘Galiba sınavı kazanacağını sanıyor,’ diye düşündü Marjinal ve sınıfta orta halli bir başarı gösteren Neva’nın neden bu kadar güvenli göründüğünü anlayamadı. Yeniden Kapiland elçiliğinin sayfasına yöneldi. Açılmayan duyuru sayfasını bir daha yeniledi. Oh, yavaş da olsa açılıyordu işte ve derken sorgu kutusu belirdi.

Hemen kimlik numarasını yazdı kutuya ve sorgula düğmesine tıkladı. Anında geldi yanıt:

“Kutlarız! Kapiland’a gitme hakkı kazandınız.”

Dondu kaldı Marjinal. Haklı çıkmıştı işte! Her şey önceden planlanmış, sınav görünümünde bir bilet sunmuşlardı ona. Bu tuzağı ekranda apaçık görmek, önceden tahmin etse bile şoka girmesine engel olmamıştı. Mehtap’ın ona yakıştırdığı “paranoyak” lafı keşke gerçek olsaydı. Ama değildi işte. Gerçek tam karşısındaydı ve berbat bir sınav kâğıdı verdiğini gayet iyi biliyordu.

Marji ilk şoku atlattıktan sonra Mehtap’ın kimlik numarasını yazdı sorgu kutusuna. Önceden başka bir sınav işlemi için almıştı onun kimlik numarasını. Kutsal rakamlar gibi, en sevdiği kitabın iç kapağına kaydetmişti. Heyecan içinde sorgula düğmesine tıkladı. Ve beklediği cümle geldi:

“Kutlarız! Kapiland’a gitme hakkı kazandınız.”

Hemen telefona uzandı, evet geç bir saatti, ama umursamadı, konuşmalıydılar. Meşgul sinyali geldi kulağına. Bir daha aradı, olmadı. Gece yarısı kiminle konuşuyordu bu kız?

Birden telefonu çaldı, arayan oydu. Heyecanla açtı.

“Ben de seni arıyordum.”

“Açıklandı Marji!”

Soluk soluğa söylemişti bunu Mehtap.

“Biliyorum Mehtap.”

“Kazanmışız!”

“Benimkini de mi öğrendin?” dedi Marjinal. “Kimlik numaram var mı sende?”

“Evet, var tabii.”

Sevindi Marji, kendisi gibi o da saklamıştı demek.

“İnanmıyorum ya, uyuyamam şimdi sabaha kadar!” dedi Mehtap.

“Sevinçten mi, korkudan mı?”

“Yani şey, bilmiyorum, seviniyorum ama bir yandan da sen haklı çıktığın için ürküyorum.”

“Bunları yarın konuşalım mı Mehtap?”

“Neden?”

“Telefonumda hışırtılar var da…” diyerek telefonun dinlenme olasılığını ima etmeye çalıştı delikanlı.

“Tamam yarın konuşuruz. Seni seviyorum Marji!” diye kapattı Mehtap telefonu.

‘Sevinçten ne dediğini bilmiyor bu,’ diye düşündü delikanlı ama bu cümleyi duymuş olmaktan da gayet mutluydu. Bilgisayarındaki açık sayfaları kapatmadan önce Neva’nın Facebook’ta paylaştığı Marshall resminin altına yorum yazmayı da ihmal etmedi:

“Pusulanı almayı unutma Neva.”

Sonra bilgisayarını kapadı.

Bu sırada Neva, ablası, annesi ve babası da uyanıktı ve sabaha kadar oturacak gibi görünüyorlardı. Kimse bu sonuca bir anlam verememişti. Recep Bey tekrar tekrar yazdı sorgu kutusuna kızının kimlik numarasını. Her seferinde aynı cümle çıktı karşısına:

“Üzgünüz, Kapiland’a gitme hakkı kazanamadınız.”

Oysa neredeyse tüm soruları doğru işaretlemişti kızı. Acaba bizim yeğen hata mı yaptı diye soru ve cevapları kontrol etmiş, kontrol ettirmiş, ama bir yanlışlık olmadığını görmüştü.

“Kaydırdın mı yoksa kızım?” diye sordu Neva’ya.

Neva ağlayarak, sinirle yanıtladı: “Kaydırdım evet, salağım ya ben, kontrol etmedim hiç.”

Eee kayma yoksa, cevaplar doğruysa neyin nesiydi bu sonuç? Neva değilse kim kazanmıştı, hangi iki kişi o kadar yüksek puan almıştı? Neva burnunu çekerek banyoya gitti. Karısı, “Bir işi de düzgün yap be adam!” diyerek mutfağa yöneldi. O akşam sonuç açıklanacak diye yılbaşı keyfi gibi yiyip içmişlerdi ve mutfak ağzına kadar kirli kap kacakla doluydu.

Büyük kızı elini babasının omzuna koydu. “İtiraz edelim baba.”

Recep Bey olumsuz anlamda başını salladı.

“Neye itiraz edelim, şimdi kurcalarsak başka bir sıkıntı çıkar, olmadı işte, sineye çekmekten başka yol yok.”

17
İnsan Bile Bile Basar mı Tuzağa

Pazartesi sabah Mehtap ve Marjinal okul kapısında buldular birbirlerini.

“Bak kimseye bir şey söyleme Mehtap, yani resmî olarak ilan edilmeden kimse bilmesin. Özellikle benim rastgele cevapladığımı sır olarak sakla.”

“İnanamıyorum ya! Nasıl oldu bu Marji?”

“Gece telefonda bir şey diyemedim sana. Kesin dinliyorlar bizi. Her şey dediğim gibi oluyor. Hâlâ paranoyak olduğumu düşünmüyorsun, değil mi?”

“Gerçekten kötü mü geçti sınavın?” diyerek hâlâ kuşkulandığını belli etti Mehtap.

“Kötü az bile, üç beş soru işaretledim, o da rastgele, hadi onlar tuttu diyelim, on puan ancak alırdım Mehtap.”

“Neden peki? Neden istiyorlar bizi?”

“Bilmiyorum,” dedi Marjinal, sonra güldü. “Belki çok akıllı olduğumuz için bizi klonlayacaklardır.”

“Dalga geçme ya, ben ciddiyim.”

“Planları ne bilmiyorum, ama gerçekleşmeyecek. Çünkü oraya gitmeyeceğiz.”

“Gitmeyecek miyiz? Ben boşuna mı çalıştım?”

“Yoo, boşuna sayılmaz, üniversite sınavında işine yarar.”

“Olmaz öyle şey, ben kesin kararlıyım, gideceğim. İnsan böyle büyük bir şans yakalayabilir mi bir daha?”

“Ama bu bir tuzak!”

“Yaa resmî olarak gidiyoruz oraya, bu durumda ne yapabilirler ki? Koskoca Kapiland bize bir kötülük yapmak istese burada da yapar. Madem kolları uzun, madem telefonlarımızı dinliyorlar, öldüreceklerse burada da öldürürler.”

Marjinal hak verdi içinden ona. Ama insan bile bile tuzağa basar mı? İçi daraldı, göğsünde bir ağırlık hissetti. Kâbus gibiydi her şey ve uyanmaya çalışsa da bunu yapamıyordu. Büyükbabası geldi aklına, gidip konuşacaktı, yol yordam soracaktı.

“Yarın büyükbabama gidelim mi okul çıkışı? Belki onunla konuşursak daha doğru bir karar alırız.”

“Gidelim ama hiç umutlanma, ben vazgeçmem kararımdan... Nuri Baba’nın kedisi duruyor mu hâlâ? Çok sevimliydi. Neydi adı? Kimyon muydu?”

Güldü Marji. “Hayır, adı Tarçın, hani salep üzerine serpiyorlar ya…”

* * *

Onlar konuşurken Aydınlıkevler Lisesi’nin faksı tıkır tıkır çalışıyordu. Makineden çıkan kâğıdı eline alan Recep Bey, sınavı kazanan iki kişinin adını gördü.

“Lanet olsun! Bu kadar zeki mi bu çocuklar?” diye öfkelendi. Marji’nin sınav kaydını alırkenki konuşmalarını anımsadı. Hiç iddialı değildi çocuk.

Okul müdürü Çetin Bey o anda omzunda bitti. “Sonuçlar mı geldi? Kim kazanmış?”

Müdür yardımcısının elinden kâğıdı aldı ve isimlere baktı.

“Allah Allah, o kadar da parlak değil ki bu çocuklar!”

Müdür için isimler o kadar önemli değildi ama kendi okulundan iki öğrencinin Kapiland’a gidecek olması gururunu okşamıştı. Bu sonucu bütün okula duyurmak için ses sisteminin başına geçti.

“Sevgili öğrenciler, hepinizin sabırsızlıkla beklediği an geldi. Okulumuz adına önemli bir başarı elde ettik. Bildiğiniz gibi büyük dostumuz Kapiland bir sınav düzenlemişti. Kazananları ülkesinde konuk edecekti ve işte o iki şanslı öğrenci bizim okuldan. Bize bu onuru ve gururu yaşatan isimleri açıklıyorum şimdi.”

Bütün okul nefesini tutmuş, bekliyordu. Büyük küçük tüm öğrenciler, tüm öğretmenler ve çatıdaki güvercinler bile... Kuşlara sevdalı Güvenlikçi Tekin dışında herkes kulak kesilmişti.

“Aydınlıkevler Lisesi olarak Mehtap Taşçı’yı ve Hayri Deniz’i kutluyor, başarılarının daim olmasını diliyoruz.”

Henüz ders zili çalmadığı için öğrencilerin çoğu bahçedeydi ve Mehtap’la Marjinal’in üzerine hücum ettiler. İki arkadaş son anda Güvenlikçi Tekin’in kulübesine sığınarak omuzlara alınmaktan kurtuldu. Tüm dikkatini çatı güvercinlerinin birbirlerine yaptıkları kura vermiş olan Tekin durumu anlamadı ve iki arkadaşa saldırıldığını düşünerek hemen belindeki copu çıkardı.

“Dağılın! Dağılın dedim, gözünüzün yaşına bakmam basarım sopayı!” diyerek bizimkilere siper oldu. Burhan öne çıktı.

“Ya Tekin abi, kutlama için omzumuza alacaktık onları.”

İnanmadı tabii Tekin, tepeden tırnağa yalancıydı çocuklar!

“Hadi be ne kutlaması! Yaklaşmayın yakarım.”

Neyse ki zil çaldı da kimsenin başına kötü bir iş açılmadı.

Zil melodisi, Kenan Doğulu’nun Rütbeni Bilicen şarkısıydı.

18
Dürüst Sınav Kaldı mı

Öğretmenler odasında iki kişi dışında herkes sınıflara, derslerine gitmişti. Sevda Hanım, Ekrem Bey’in uzattığı çayı aldı.

“Teşekkür ederim. Müdür Bey’in duyurusu hakkında ne düşünüyorsunuz?”

“Marjinal ve Mehtap’ın kazanması mı?”

“Evet.”

“Şanslı çocuklar, onların yerinde olmak isterdim.”

“Ama bir güvenlik soruşturması yapacak olsalar, bence ikisini de ülkelerine almazlar.”

“Neden? Temiz çocuk onlar. Hem daha yaşları ne ki suça bulaşsınlar?”

“Ama Kapiland’ın şurup komplosunu bozan grubun başındaydılar, unutunuz mu?”

Ekrem Bey sıcak çayından hüüüp diye iri bir yudum aldı.

“Onlar kimi almaları gerektiğini gayet iyi bilir. Çocukların gözünü boyamak için de iyi bir fırsat. Belki de bile bile seçtiler ikisini?”

“Ama ortada bir sınav vardı. Nasıl bile bile seçsinler? Mülakat değil ki bu.”

“Haklısın, ama hiçbir başarı tesadüf değildir.”

Güldü Sevda Hanım.

“Bu ne demek şimdi, dershane reklamı gibi konuştunuz.”

“Kimin kazanacağı sınavdan önce belirlenmiş demek istedim.”

Sevda Hanım neredeyse hopladı koltuğundan.

“Yani sınav hileli mi?”

“Dürüst sınav kaldı mı Sevda?”

“O başka şey. Birilerini kayırmak için yapılması ayrı bir sorun, ama zarar vermek için yapılmışsa çok tehlikeli. Bundan kuşku duyuyorsanız çocuklarla konuşalım, onları uyaralım. Gitmemelerini söyleyelim.”

Bardakta kalan son çay yudumlarını vantuz gibi çekti Ekrem Bey.

“Bunu sen yap, bana güvendiklerini sanmıyorum. Geçen sefer de seninle işbirliği yapmışlardı.”

Sevda Hanım çayını yarım bırakıp çıktı öğretmenler odasından. Çocukların sınıfına doğru yürürken içeride anlayışlı bir öğretmenin olmasını umuyordu. Kapıyı tıklattı. İçeride Recep Bey vardı.

“Hocam rahatsız ediyorum ama sakıncası yoksa iki öğrencinizi almak istiyorum.”

Recep Bey dersin bölünmesine hiç mi hiç sinirlenmedi. Zaten bir şey olsa da ders kaynasa diye geçiriyordu içinden. Canı çok sıkkındı, Neva’nın sınavı kazanamaması, çevirdiği tüm dolaplara rağmen kazanamaması moralini korkunç derecede bozmuştu.

“Buyurun alın Sevda Hanım.”

“Melike ve Bahri, sizinle konuşacağım çocuklar.”

Tabii sınıfta ne Melike ne de Bahri adında öğrenci vardı. Mehtap ve Marjinal kapıdan kendilerine doğru bakan Sevda Hanım’ın çağrısını anlamışlardı. Sınıf Sevda Hanım’ın adları karıştırmasına o kadar alışmıştı ki artık buna ne şaşıyor ne de gülüyorlardı.

Recep Bey bu durumdan habersiz olduğundan sınıftan çıkan iki öğrencinin arkasından şaşkınlıkla baktı. Sonra sınıfa döndü.

“Bu çocukların bir de göbek adı mı var yahu?”

Bütün sınıf bu “göbek adı” sözüne bastı kahkahayı. Sonra da birbirlerinin göbeğini görmek için gömlek çekiştirmeye ve birbirlerine “Senin göbek adın ne?” demeye başladılar. Böylece Recep Bey’in yapmak istemediği ders de kaynamış oldu.

Mehtap ve Marjinal, Sevda Hanım’ın arkasından tıpış tıpış yürürken Mehtap arkadaşına fısıldadı:

“O konuda konuşacaksa ne diyeceğiz?”

“Doğruyu söyleyelim, hiç olmazsa birkaç kişi gerçeği bilsin.”

Sevda Hanım kuytu bir köşede kalorifer peteğine yaslanıp karşısında dikilen iki öğrenciye baktı, gözleri soru doluydu ve adlarını karıştırsa da bu iki öğrenciyi seviyordu.

“Sizi kutlamalı mıyım, bilmiyorum.”

“Beni değil ama Mehtap’ı kutlayabilirsiniz hocam, o gerçekten de sıkı çalıştı. Ama hiç çalışmasa da sonuç aynı olurdu.”

Az önce Ekrem Bey’in ima ettiği şeyi bir de Marji’nin ağzından duyunca gözleri büyüdü Sevda Hanım’ın.

“Yani düzmece bir sınavdı, öyle mi?”

“Kesinlikle,” dedi Marji “ben yalnızca üç beş soru işaretledim ve onları da kafadan attım.”

“Bu durumda bir şey yapmalıyız çocuklar. Olur mu böyle şey? Eğitim Bakanlığı’na ya da ne bileyim, savcılığa suç duyurusunda bulunmamız gerekir. Siz hak etmediğiniz bir sonuç almışsınız.”

Mehtap karşı çıktı.

“Ben çalıştım hocam, gece gündüz çalıştım. Gitmek istiyorum Kapiland’a, bu benim hakkım.”

Sevda Hanım’ın kaygılı bakışları iki öğrencinin yüzünde dolaşıp durdu.

“Ama sizi oraya almak istiyorlarsa bunda iyi bir niyet olmadığı açık. Anlamıyor musunuz? Adamlar ülke çapında bir sınav düzenleyecek kadar gözlerini karartmışlar. Buna masum bir gezi diyemezsiniz.”

Marji öğretmeninin de olaya kendisi gibi bakmasından hoşnuttu. Ama Mehtap’ın gitme hevesi onu da zaman zaman etkiliyordu.

“Hocam biz biraz düşünelim, Mehtap’la konuşur bir karara varırız. Birlikte hareket etmeliyiz. Diyelim ki gitmedik, bu durumda planın ne olduğunu asla öğrenemeyiz. Ama gidersek…”

Mehtap’ın içi o zaman rahatladı. Demek o da istiyordu, aynı nedenlerle olmasa bile bu yolculukta yanında olacaktı.

“Peki,” dedi Sevda Hanım. “Sizden” haber bekliyorum. İsterseniz bunu bir de Nuri Baba ile konuşun. Kapiland’ın planlarını bizden iyi bildiğine eminim. Çünkü tarih okumayı seviyor.”

İki genç, öğretmenin yanından ayrılıp sınıfa dönerken Marji mırıldandı.

“Hayret, büyükbabamın adını yanlış söylemedi, fark ettin mi?”

Mehtap güldü.

“Yalnızca öğrencilerin adını karıştırıyor demek ki. Bu da gösteriyor ki, o da diğer öğretmenler gibi bizi birey olarak görmüyor. Takma kafana, yine de iyi kadındır.”

19
Süttozu Kardeşliği

Marji büyükbabasının kapı taktağını iki kere vurdu. Henüz kapı açılmamıştı ki Tarçın aralık pencereden fırlayıp çıktı ve Marji’nin bacaklarına sürtünmeye başladı. Derken kapı açıldı, Nuri Baba güler yüzüyle ve elinde eski bir kitapla karşıladı onları.

“Hoş geldiniz çocuklar, sizi benden önce karşılamış kerata. Beni beklemeden atladı pencereden. Eee ne yaparsın herkes kendi gövdesinin olanaklarını kullanıyor.”

Mehtap eğilip kediyi kucağına aldı. “Kilo almış bu Nuri Baba.”

“Tembellik yapıyor da ondan. Bahçede oturalım mı? Sıcaktan mı, okuduğum kitaptan mı nedir, içeride iyice bunaldım.”

Birlikte küçük çardağın altına yürüdüler. Tarçın da arkalarından geldi.

Marjinal, kitaba uzandı. “Ne okuyorsun büyükbaba?”

“Marshall yardımı hakkında,” dedi Nuri Baba. “Sen telefon edip Kapiland’a yolculuktan söz edince bu kitaba bir daha göz atmak istedim.”

Çardağın gölgesindeki tahta masaya oturdular.

Mehtap, Marji’nin elindeki kitabı aldı. Kitapların künyesini okumayı seviyordu. Yayın tarihine bakıp güldü.

“Babamla aynı yaştaymış.”

Nuri Baba gülümsedi.

“Ama kitaplar yaşlanmaz. Doğdukları zaman hangi ruha sahiplerse hep öyle kalırlar.”

Marji kitabın adına takılıp kalmıştı: MARSHALL YARDIMI VE TÜRKİYE.

Marshall, Kapiland’ın başkentiydi ve Neva’nın internette paylaştığı o fotoğrafı anımsadı delikanlı.

“Hangi yardımı anlatıyor büyükbaba?”

Nuri Baba sırtını tahta sıraya yasladı. Gözlerini çardağa dolanmış asma yapraklarının arasında dolaştırdı. Henüz üzüme dönüşmemiş yeşil, sert koruklar bu toprağın tarihini biliyor da anlatamıyor gibi sert ve öfkeli görünüyordu.

“Bu yardım planı uygulanmaya başladığında 1950’li yılların başındaydık. Çocuklara süttozu, askerlerimize silah ve halkımıza buğday verdiler. Ne kadar dost canlısı, ne kadar iyiliksever bir ülke değil mi Kapiland?” dedi ve çocukların bu ironiyi anlamaları için biraz sustu. Sonra devam etti:

“Ama kaynaklarımızın kullanımını böylece kontrol altına almış oldular. Bize dediler ki, demiryolunu bırakın otoyol yapın, yaptık ve kamyonları, otobüsleri onlardan satın aldık. Kapiland’ın bize ve bizim gibi ülkelere yardım adı altında yaptığı her şey kendi zenginliği içindi, kendi ticareti içindi. Biz yolunacak kazdık ve bırakın etimizi, her bir tüyümüz değerliydi. Bizi kendi karakolu gibi kullandı. Gir dedi, girdik; çık dedi, çıktık. Onursuzlaştığımızın farkına varmayalım diye de milliyetçi duygularımızı pohpohladı. Yardım olarak verilen süttozu ile yapılan gıdalar Anadolu’da her okula dağıtıldı. Öylesine duyarlıydılar ki, sütü içemeyen çocuklar için yoğurt yapıp ayran verdiler. Derken Anadolu tarihinde ilk kez çocuk felci olayları patlak vermeye başladı.”

“Bu hastalık bedava süttozundan mı geldi?” dedi Mehtap irkilerek.

“Bedava gibi görünse de bedeli vardı kızım. Kuzu kuzu ödedik o bedeli. İşe yaramaz askeri malzemeler satın aldık Kapiland’dan. Bu çocuk felci yaygınlığının o tarihlere rastlaması araştırılmalıydı tabii. Ama Kapiland dost ülkeydi, öyle yutturdular yani.” Sonra bir kahkaha attı. “Aramızda süttozu kardeşliği vardı!”

“Çocuk felcine karşı bir şey yapılmadı mı büyükbaba?”

“Yapıldı, nasıl yapıldığını da tahmin edin bakalım.”

“Aşı yapılmıştır herhalde,” dedi Mehtap.

Nuri Baba başıyla onayladı. “Evet, Kapiland bu hastalığın aşısını buldu ve biz de satın aldık.”

“Parayla mı aldık?” dedi Marji irkilerek. “Ya bedava dağıttığı sütten olduysa bu hastalık?”

“Bunu araştırmak için devlet adamlarının bağımsız düşünebilmesi ve ülkesini sevmesi gerekirdi. Ama olmadı, yapılmadı bu araştırma.”

Çardağın altına bir sessizlik çöktü. Mehtap, Marji ile göz göze gelmekten kaçınıyordu. Çünkü onun gözlerinden okuyacağı cümleyi gayet iyi biliyordu: Bu ülkeye gidilmez!

“Peki büyükbaba, sence bizim için tehlikeli mi bu yolculuk?”

Mehtap, Nuri Baba’nın cevabından korkuyordu. Öyle ya, deminden beri ülkenin düzenbazlıklarını anlatıp durmuştu. “Ben çok istiyorum Nuri Baba!” dedi onu etkileme gayretiyle.

Nuri Baba gülümsedi.

“Bu her halinden anlaşılıyor kızım. Belli etmese bile Hayri’nin de bu yolculuğu istediği açık. Büyük bir tehlikeyle karşılaşacağınızı sanmıyorum. Sizin ağzınızla söyleyeyim; bu bir tavlama çalışması gibi görünüyor. Gözünüzü boyayacaklar, iyi olduklarına, süper olduklarına inandıracaklar ve siz de dönünce başkalarını inandıracaksınız. Aslında daha şimdiden böyle bir etki oluşmuştur. Birinci dönem onların şurup hilesini ortaya çıkardığınız halde size ülkenin kapılarını açacak olmaları arkadaşlarınız arasında Kapiland’ın kin gütmediği, düşmanına bile elini uzattığı olarak algılanmıştır.”

“Evet böyle söyleyen çok oldu,” dedi Marji.

Yaşlı adamın gözü olgunlaşmak için güneş arayan koruklara takıldı yine. ‘Bu gençler de koruk,’ diye geçirdi içinden ve olgunlaşmaları için dış etkenler gerekliydi. Yaksa bile güneşe, savursa bile rüzgâra ihtiyaçları vardı.

“Gidin çocuklar, ama sersem turistler gibi olmayın. Anlamaya çalışın, oradaki yaşamı, insanları, devletin uygulamalarını... Siz resmî davetle gideceğinize göre başınıza bir iş getireceklerini zannetmem, size iyi bakacaklardır.” Sonra masaya koyduğu kitaba uzandı. “Ve bu eski kitapların bize söylediklerini sık sık anımsayın.”

20
Yolculuk Başlıyor

Havaalanında aileler dış hatlar camından birkaç dakika daha görmeye çalıştılar çocuklarını. Mehtap ve Marjinal dönüp dönüp el salladılar geride bıraktıklarına. Kapılardan, polis ve pasaport kontrolünden geçtiler. Mehtap daha önce uçağa binmişti, ama Marjinal için yeni bir deneyim olacaktı bu yolculuk. Gerçi Mehtap’ın önceki yolculuğu bir saat bile sürmemişti, şimdi ise neredeyse on iki saat kalacaklardı gökyüzünde.

Bulundukları yerden pistteki uçakları görüyorlardı. Her biri iri kuşlar gibiydi, tombul iri kuşlar...

“Orada telefon konuşmalarımıza dikkat edelim Mehtap, dinliyorlar biliyorsun.”

“Tamam tamam, merak etme, fazla da abartma, plan belli işte. Nuri Baba da söyledi ya, şov yapacaklar. Hiç umurumda değil, başka bir ülkeyi tanımak güzel olacak. Yeni arkadaşlar ediniriz, dilimizi geliştiririz, ne bileyim... güzel şeyler olacak bence.”

“Umarım,” dedi Marji.

İkisi de uçak anonsları için kulak kesilmişti. Sonunda binecekleri uçağın duyurusu yapıldı. Hangi kapıda beklemeleri gerektiğini anlar anlamaz o yana koştular. Kapıyı bulduklarında, önlerinde uzunca bir kuyruk oluşmuştu bile. Önlerindeki ve arkalarındaki insanların yalnızca İngilizce konuşuyor olması canlarını sıkmıştı.

“Bizim lise İngilizcesi hiçbir şeye yetmeyecek Mehtap, herkese thanks deyip gülümseyeceğiz galiba.”

“Merak etme, cep telefonuma sözlük yükledim.”

“Sözlüğe baka baka konuşacağız öyle mi, şu dalga geçtiğimiz turistler gibi.”

“Dert etme Marji, elçilikte söylediler ya, Türkçe bilen bir rehberimiz olacakmış.”

Sıra ikisine geldiğinde biletlerini gösterip geçtiler, uzun bir koridorda yürüdüler. Herkes güler yüzlüydü, bilet kontrolü yapanlar, uçağın kapısındaki hostesler, yolcular... hatta koltuklar bile gülümsüyor gibiydi. Yerlerini buldular.

“Yaşasın, cam kenarındayım!” diye sevindi Mehtap.

“Ne göreceğini sanıyorsun, yol kenarındaki ağaçları mı?”

“Bulutları tabii ki.”

“İyi, on iki saat bulutlara bakarsın artık. İnsan havadaki bulutlara bakacağım diye bu kadar sevinir mi?”

Marji gergindi. Hostesin tehlike anında yolculara ne yapmaları gerektiğini anlatan el kol işaretlerine baktı. İnsan uçağın içinde hangi tehlikeden kurtulabilirdi ki?

Mehtap onun gibi değildi. Her şeyde bir neşe arıyordu ve bu çocuk ne söylerse söylesin keyfini kaçıramazdı.

“Bak Marji, sen küçük şeylerden mutlu olmayı bilmiyorsun.”

Arkasına yaslanarak gerginlikten uzaklaşmaya çalışıp gülümsedi delikanlı.

“Kim demiş? Küçük bir sevgilim bile var.”

“Seninle aynı yaştayız, nerden küçük oluyorum!”

“Boyun kısa,” dedi Marji, Mehtap’ın başına bastırarak.

“Bırak şimdi boyumu, gerçekten de senin karakterin bir tuhaf. Çevrende hep sorun arıyorsun, insan ne düşünürse başına o gelir. Hep işin kötü yanlarını görürsen başın beladan kurtulmaz. Olumlu ol, böylece kendiliğinden koruyucu bir kalkan yaratırsın. Hem kendini korursun hem çevrendekileri. Senin düşüncelerin yüzünden ben de zarar görüyorum.”

Güldü Marjinal.

“Eee sen olumlu düşündüğüne göre bir kalkanın var yani, madem öyle senin kalkanın beni de korusun.”

“Üfff!.,” diyerek başını çevirdi Mehtap.

“Üff tabii, işine gelmeyince üfff püfff.”

Ona bakmadan konuştu Mehtap.

“Evrenin bir çekim yasası var, ben buna inanıyorum.”

“Ben de yerçekimine inanıyorum,” dedi Marji.

“Yani kaderci misin?”

“Yok canım, ne ilgisi var yerçekimi ile kaderin?”

“Şöyle ilgisi var,” dedi Mehtap internette okuduğu bir yazıyı anımsayarak. “Olumlu düşünce, her şeyi senin belirleyebileceğin bir dünya kurmanı sağlıyor. Ama sen yerçekimi derken, iş olacağına varır demek istiyorsun. Bu da kadercilik sayılır.”

“Yuh, birbirine bu kadar uzak iki şey arasında nasıl bağlantı kurdun? Ben yerçekimine inanıyorum derken doğanın yasalarına inandığımı söylemek istedim. Eğer birileri benim için ya da bizim için birtakım kötü planlar içindeyse olumlu düşünerek mi bozacağım o planı? Bu mümkün mü? Hayır, yapacağım tek şey, karşı koymak. Sense bulutlara bakarak, her şey çok güzel olacak, diyorsun. Asıl senin yaptığın kadercilik. İyi düşünürsen iyi olur, kötü düşünürsen kötü olur gibi bir saçmalık.”

“Aman sus ya, yolculuk boyunca içimi karartacaksın.”

Ama Marji susmaya hiç mi hiç niyetli değildi.

“Bak, diyelim ki uçak düşmeye başladı ve bütün yolcular tüm güçleriyle pozitif düşünmeye başladılar, senin evrenin çekimi dediğin şey, aaa bunlar düşmek istemiyor, deyip uçaktaki sorunu giderir mi acaba? Yoksa yerçekimi kuralı her zamanki gibi devreye mi girer?”

Mehtap kucağındaki çantayı kaldırıp Marji’nin kafasına vurmaktan başka bir yol bulamadı.

21
Smile’ın Rehberliği

Saatlerce pencereden bakmak gerçekten de sıkıcıydı. Arada bir yer değiştirdiler, hosteslerin getirdiği bir şeyleri yiyip içtiler, kimi zaman İngilizce sözlük karıştırdılar ve bazen de uyudular.

Pilotun sözcükleri yaya yaya yaptığı anonsla gözleri açıldı Mehtap’ın. Heyecanla Marji’nin omzunu sarstı.

“İniyormuşuz!”

Delikanlı da dinlemişti anonsu.

“Evet, pilotun konuşması ne tuhaf değil mi? Sarhoş gibi.”

“Bütün pilotlar öyle konuşur, bu bir meslek özelliği.”

Güldü Marji.

“Duyan da her hafta uçak yolculuğu yaptığını sanacak. Nerden biliyorsun bütün pilotların böyle konuştuğunu?”

“Filmlerden tabii. Ne bu saldırganlık ya! Kapiland’a ineceğiz diye iyice gerildin.”

“Filmlerde meslekler karikatürize ediliyor, tüm öğretmenler, tüm doktorlar, tüm şoförler ve pilotlar… Hepsi aynı tornadan çıkmış gibi gösteriliyor.”

“Bırak şimdi sinema eleştirmenliğini. Şu kente bak, ışıklar içinde, mücevher bahçesi gibi.”

Uçak alçalıyordu, geceydi. Tüm yollar, ince uzun binalar, irili ufaklı yapılar, tepeden tırnağa capcanlı ışık saçan bir canavar gibiydi.

“Saat kaç?” diye sordu Mehtap.

“Saatimizi ayarlamadık ki.”

Sonra yanında oturan kadına kırık dökük bir dille saati sordu Marjinal.

Kadın gülümseyerek “İki,” dedi. Sonra ekledi: “Gece iki.”

Marji kendi saatine baktı.

“Ooo sekiz saat geriymişiz. Bu saatte bizi almaya geleceklerini sanmam. Sabaha kadar havaalanında bekleyeceğiz galiba.”

“Bak yine olumsuz düşünüyorsun,” diye kızdı Mehtap. “Ne yapalım, gelen olmazsa bekleriz, havaalanında vakit geçirmek zor olmaz.”

Uçağın tekeri piste değdiğinde tüm yolcular gibi onlar da hafifçe zıplayıp sarsıldılar. Yanlarında oturan kadın bizimkilere bakıp, “Marshall’a hoş geldiniz,” dedi.

İki genç ister istemez gülümseyip teşekkür etti.

Yolcular inme hazırlıklarına başlayınca onlar da çantalarını, montlarını alıp kalktılar. Kapıya yakın oldukları için merdivenlere ulaşmaları fazla zaman almadı. Aşağıda yolcuları binaya götürecek bir servis otobüsü vardı. Herkes ona biniyorsa bizim de binmemiz gerekir diyerek otobüse yürüdüler. Tam bu sırada uzun boylu sarışın bir genç gülümseyerek yaklaştı ikisine.

“Hoş geldiniz,” dedi Türkçe olarak. “Size rehberlik edeceğim, adım İsmail Sırma.”

Genç, adını öyle bir aksanla söylemişti ki bizimkilerin kulağına adı Smile olarak yansıdı. Gülümseme anlamına gelen bu sözcük Mehtap’ı da gülümsetti. İster yabancı ister Türkiyeli olsun rahatça konuşabilecekleri birini bulmaktan ve uçağın kapısında karşılanmaktan mutlu olmuştu.

“Türkiyeli misiniz?”

“Anlatırım,” dedi İsmail, “bunları konuşmak için çok zamanımız olacak.”

Servis aracına binip diğer yolcuların da gelmesini beklediler. Her şey çok düzenli ve kurallara uygundu.

“Bizim yüzümüzden uykusuz kaldınız,” dedi Mehtap.

İsmail gülümsedi. “Bu benim işim.”

Fazla güvenli görünen İsmail’in hali, Marjinal’in sinirine dokunmaya başlamıştı bile.

“İşiniz uykusuz kalmak mı?”

İsmail aldırış etmedi. “Çok şakacısın,” dedi yalnızca.

Servis aracıyla havaalanı binasına gidene dek aralarında başka konuşma olmadı. Yalnızca bavulları beklerken kendisi hakkında bazı şeyler söyledi İsmail. Yarı Türk olduğunu, yıllar önce babasının Kapiland’a doktor olarak geldiğini, burada evlendiğini anlattı. KGK’daki bu rehberlik işini bulmasına neden olan şeyin de babasının ona Türkçe öğretmesi olduğunu ekledi.

“KGK nedir?” diye sordu Marjinal. “Kesintisiz Güç Kaynağı mı?”

Marji bunu gülerek sormasaydı İsmail şaka olduğunu anlamayacaktı. Ne de olsa Kesintisiz Güç Kaynağı olarak da işe yarıyordu KGK.

“Küresel Güven Kurumu’nun kısaltması,” diye açıkladı İsmail.

Mehtap dikkatle bantta akıp giden valizleri, bavulları incelerken Marji, İsmail’den daha fazla şeyler duymak istedi.

“Üniversitede olman gerekmez miydi? Genç yaşta çalışmaya başlamışsın.”

“Zaten öğrenciyim ben, uluslararası ilişkiler 3. sınıftayım. Bu yarı zamanlı yaptığım bir iş.”

“Neden sadece okuluna zaman ayırmıyorsun ki?”

“Çünkü para kazanmak istiyorum. Ayrıca kredi borcum var, ödemezsem birikiyor,” dedi İsmail çok doğal bir şey söyler gibi.

Bunları duyan Mehtap gözlerini bir türlü kendi valizlerini getirmeyen banttan ayırıp şaşkınlıkla ona baktı.

“Bu yaşta kredi borcun mu var!”

Bu şaşkınlığa bir anlam veremedi İsmail.

“Evet, çünkü bir ev aldım, bir de kırmızı Camaro. Otomobilin fiyatını duysanız dudağınız uçuklar. Mecburen kredi çekip aldım. Tam 80.000 dolar.”

İsmail bunları söylerken gözleri parlamış, yüzü ışıldamıştı. Tam tersi bir sakinlikle sordu Marji:

“Buna ne gerek var ki, insan borçlanıp araba alır mı?”

İsmail’in coşkusu hiç azalmamıştı.

“Ama kendimi özgür hissediyorum bu otomobille. Eh, özgürlüğün bedeli de ölçülemez değil mi?”

“İyi ama bu kez de bankanın tutsağı olmuşsun. Rahatça üniversiteye gideceğine çalışmak zorunda kalmışsın,” dedi Marji.

İsmail duymazlıktan geldi bu sözleri.

“Bir gün sizi onunla gezdirmek isterim. Hatta içinde fotoğraf çektirir Facebook’ta paylaşırsınız, beğeni tıklamalarıyla başınız döner, inanın bana.”

Genç rehber, arabasını anlattıkça anlattı. Sonunda bagaj bandında bavullarını görüp kurtuldular bu işkenceden. Bavulları çekiştirerek çıkış kapısına yöneldiler. Kapıya yakın noktada İsmail bir taksiye işaret etti. Sonra çocuklara döndü.

“Kalacağınız yer küçük bir konukevi. Metro bu saatte çalışmadığı için taksiyle gideceğiz.”

Sürücü arabasından inip bagajı açtı ve valizleri yerleştirdi. Yorgun bir görünüşü vardı ve sanki gözlerini zor açıyormuş gibiydi. Taksiye bindiklerinde Marji aynadan adamın gözlerine bir daha baktı ve dayanamayıp sordu. İngilizcesi kırık dökük de olsa ne dediği anlaşılıyordu.

“Yalnızca gece mi çalışıyorsunuz?”

Taksici, turistlerden ve onların saçma sapan sorularından bıkmıştı ama nezaket gereği yanıtladı Marji’yi.

“Yalnızca gece değil, gündüz de çalışıyorum. Sen benim açlıktan ölmemi mi istiyorsun?” dedi yorgun bir gülümsemeyle.

“Gece taksiciliğinden yeterince para kazanmıyor musunuz?”

Herkesin çalışması, çok çalışması gerektiğini düşünen rehberleri İsmail, cevabı bildiği için bu diyalogu hiç önemsemedi ve gece bile olsa pırıl pırıl aydınlatılmış kaldırımlardaki vitrinlere daldı gitti.

“Bankaya borcum var,” dedi sürücü, “kızım üniversitede okuyor. Bu nedenle gündüz iki ayrı iş daha yapıyorum. Benzinlikte ve bir hayvanat bahçesinde çalışıyorum.”

İsmail gülümseyerek baktı bizimkilere.

“Bu ülkede herkese iş var, akla hayale gelmeyecek işler. İsterseniz siz de iki ay boyunca yarı zamanlı bir işte çalışabilirsiniz.”

Marji şakaya boğdu.

“Ama önce borçlanmamız gerekir.”

Mehtap’tan gelen dirsek dürtmesiyle bu konuda daha fazla konuşmaması gerektiğine karar verdi.

Konukevine gelmişlerdi. Kapıdaki zile bastı İsmail. Kapıyı güvenlik görevlisi giysileri içinde olan biri açtı. İsmail kartını gösterip kendisini tanıttı. Bavullarla birlikte içeriye girdiler. Bilgisayardaki kayıtlara bakan görevli onlara ait olan odanın üçüncü katta olduğunu söyledi ve oda numaraları yazılı olan iki anahtar uzattı. “Ayrıca kapıda adlarınız yazıyor,” diye de ekledi.

Mehtap, Marji’ye fısıldadı. “Eminim güvenlik görevlisi de gündüz başka bir işte çalışıyordur.”

İsmail de duymuştu bunu.

“Bu güzel değil mi? Her ülke işsizlikten yakınırken bizde bir insan birden fazla işte çalışabiliyor.”

Eh, insan ilk duyduğunda bunun iyi bir şey olduğunu düşünebilirdi tabii. Ama ne için çalıştıkları daha önemli değil miydi? Evlere, arabalara, eşyalara bağlanıyorlardı ve ödemeleri bittiğinde o eşya eskimiş olduğundan; o ev, o eşyalara dar geldiğinden yeni bir eve, yeni arabaya, yeni eşyalara borçlanıyorlardı ve bu durumda kesintisiz çalışmak dışında başka bir seçenekleri de kalmıyordu.

“Siz doğulular bizi kolay anlayamıyorsunuz,” dedi İsmail.

Bu doğulu sözünü bizimkiler anlayamadı.

“Ama biz Beyhan’da yaşıyoruz. Orası doğuda değil, güneyde,” dedi Mehtap.

“Ülkenizin güneyini kast etmedim. Buraya göre doğudasınız. Sizin hayata, çalışmaya bakışınız bizim gibi değil. Siz beklersiniz, hani nasıl derler Türkçede...”

İsmail bir türlü hatırlayamadı o sözcüğü, sonunda İngilizcesini söylemek zorunda kaldı. “Fortune yani.”

Mehtap cep telefonunda bu sözcüğü buldu. “Kısmet mi?”

“Hah o işte. Biz beklemeyiz onu. Biz gidip alırız.”

“Biz de beklemeyiz,” dedi Marji, “bak işte, buraya kısmetimizi aramaya geldik,” diye ekledi ve Mehtap’ın kulağına fısıldadı. “Getirtildik aslında, değil mi? Bakalım kısmetimizde ne varmış?”

Üçüncü kata gelmişlerdi. Kapıların üzerine odaların kime ait olduğunu yazan kâğıtlar yapıştırılmıştı. Kendilerine ayrılmış karşılıklı iki odayı buldular. İsmail elindeki anahtarla önce Mehtap’ın odasını açtı. Birlikte girdiler. İçerisi oldukça sevimli görünüyordu. Tek kişilik bir yatak, bir giysi dolabı, mini buzdolabı, ayna, televizyon, rahat bir koltuk... Ayrıca küçük bir mutfak ve banyo da vardı. Yatağın üzerine bir buket çiçek bırakılmıştı. Aynaya da enli kırmızı bir kuşak geçirilmiş ve üzerine Türkçe olarak “Ülkemize hoş geldin Mehtap” yazılmıştı.

“Ne güzel bir karşılama,” dedi Mehtap, “bayıldım!”

Başını salladı Marjinal. “Evet, kusursuz,” dedi. Ama aklından kim bilir hangi düşünceler geçiyordu.

“Hadi senin odana da bakalım.”

Birlikte karşı odanın kapısını açıp girdiler. Aynı biçimdeydi ve yine yatağın üzerinde çiçek buketi ve aynada “Hoş geldin Marjinal” yazıyordu.

“Şuna bak!” dedi Mehtap, “Takma adını bile biliyorlar. Gerçekten çok sempatikler.”

Hafif bir dirsek attı Marjinal ona. İsmail anahtarları uzattı.

“Saat dörde geliyor. Sanırım öğleye kadar uyursunuz. Uyandığınızda aşağıdaki kafeteryaya inip yemek yiyebilirsiniz. Sizden ücret alınmayacak. Ayrıca odanızdaki mutfakta ve buzdolabında da atıştıracak bir şeyler bulabilirsiniz,” dedi ve çantasından iki kart çıkartıp çocuklara verdi.

“Bunlar kafeteryada kullanmanız için hazırlanmış fotoğraflı kartlarınız. Ben saat ikide burada olurum. Gezi programımızı başlatırız. Hadi iyi geceler gençler.” Sonra parmağını muzipçe salladı. “Yaramazlık yapmayın olur mu?”

İsmail’in ayak sesleri uzaklaşırken Marjinal kapıyı kapadı. Homurdanarak geldi Mehtap’ın yanına.

“Mal,” dedi “tepeden tırnağa mal bu!”

“Neden kızdın ki, tatlı güler yüzlü biri.”

“Baksana ya, yaramazlık yapmayın diyor, ne yapacağımızı sanıyor bu salak? Bizi de kendisi gibi 80.000 dolarlık Camaro şapşalı sandı galiba.”

“Aldırma Marji, hadi ben odama gidiyorum, uyusak iyi olacak.”

Mehtap odasına geçip yatağındaki çiçek demetini sehpaya koydu ve giysileriyle yatağa uzandı. Yorulmuştu, ama mutluydu. Yaşadıklarına hâlâ inanamıyordu. Marji ile Kapiland’a kadar gelmişlerdi, üstelik ceplerinden tek kuruş harcamadan. İsmail’in son cümlesi geldi aklına. Aslında hoşuna gitmişti. Biraz yaramazlık yapmalarında ne sakınca vardı sanki. Ama Marji bu söze sinirlendiği için kendisi de bir şey diyememişti. Yataktan kalktı. Valizini açıp pijamalarını aradı. Annesi söylene söylene düzenlemişti bu çantanın içini. “Kocaman kız oldun, hâlâ yol çantası hazırlayamıyorsun!” Annesinin sözü kulaklarında çınlayınca hemen mini bilgisayarını çıkardı çantadan. Acaba konukevinde internet bağlantısı var mıydı? Varsa bile şifreyi bilmiyordu ki. En iyisi yarın danışmadaki görevliye sormaktı. Bu saatte telefonla hem de İngilizce olarak sormak sıkıntılı olurdu. Sormayı başarsa bile adamın ne dediğini tam anlayamazdı.

Pijamalarını bulup giydi. Uykusu kaçmıştı, çamaşırlarını dolaba yerleştirmeyi düşündü ama üşendi. Eline televizyon kumandasını alıp yatağa uzandı. Açtığı kanalda bir yarışma vardı, kanalı değiştirdi, sağlık programı çıktı, değiştirdi reklamlara rastladı.

“Bizden farklı değillermiş,” dedi kendi kendine. Sonra bir müzik kanalı bulup gözlerini kapadı. Müzik dinleyerek uykuya daha rahat geçeceğini düşünüyordu, öyle de oldu.

Kapısı vurulduğunda güneş epeyce yükselmişti, kapalı perdelerden bile içeriye ışık hücum ediyordu. Uyku sersemliğiyle kapıya gitti.

“Kim o?”

“Benim ben, Marji.”

“Yarım saat sonra gelsene Marji, yeni kalktım.”

“Tamam ama çabuk ol, saat ikiye geliyor. Şu İsmail gelmeden kahvaltı yap.”

Ayaklarını sürüyerek banyoya gitti Mehtap, ılık bir duşla kendine gelecekti. Marji haklıydı, İsmail gelmeden kahvaltı yapmalıydılar, aç karnına gezmenin keyfi olmazdı. Zamanı olsaydı duşun süresini uzatacaktı, ama bunu bir dahaki sefere bıraktı. Havluya sarılıp odaya döndü. Valizinin içinde ne varsa yatağa boşalttı. Yine dolap yerleştiremeyecekti. Bu karmaşanın içinden bir tişört ve pantolon seçip giydi. Aynaya baktı, saçlarını kurutmaya üşendi, hem hava sıcaktı, beş dakika sonra kupkuru olurdu. Koridora çıkıp Marji’nin kapısını tıklattı. Hemen açıldı kapı.

“Hadi hazırım ben, kahvaltıya inelim.”

“Ben yedim bir şeyler. Ne yapayım saat on birde uyandım, aç aç bekleyemedim.”

“Yalnız mı ineyim yani?”

“Yo yo, gelirim seninle.”

Birlikte merdivenlere yöneldiler. Koridorda kimse yoktu, herkes işine, okuluna gitmişti anlaşılan.

“Sanki burada bizden başka kimse yokmuş gibi, değil mi?” dedi Marji.

“Ama kapıda isimler var.”

“Kapıya uyduruk bir isim yazmak zor mu?” dedi delikanlı kuşkusunu sürdürerek.

Mehtap güldü.

“Yine acayip şeyler düşünüyorsun. Hiç korku filmi senaryosu yazmayı düşündün mü?”

“Dalga geçme, sabah hiç ses duymadım ben, ne koridorda ayak sesi, ne yan odadan duş sesi...”

“On birde uyandım dedin ya, o saatte kimse kalmamıştır. Biliyorsun ya herkesin bankalara borcu var, çalışmaya gitmişlerdir,” diyerek güldü Mehtap.

Marji ona söyleyip söylememekte kararsızdı, ama dayanamadı.

“Hatırlıyor musun? Hani kantinde benim seçtiğim gazozların kapağında mutlaka bedava yazısı olurdu.”

Merdiven parmaklığına tutunup durdu Mehtap. Hatırlıyordu tabii. Herkese ısmarladığı bu içecekler yüzünden ona Gazozcu Hayri dediklerini de hatırlıyordu. O zamanlar bunun bir tesadüf olduğunu söylemişti delikanlı. Ama bunun konuyla ne ilgisi vardı?

“Bazen oluyor bana. Kapalı şeylerin ardını görebiliyorum ya da görmek değil de hissediyorum diyelim. Bence diğer odalarda hiç kimse yok.”

“Beni korkutmaya mı çalışıyorsun?”

“Hayır, tedbirli olalım, hatta gece aynı odada kalalım, ne olur ne olmaz.”

Mehtap önce Marji’nin kendisiyle aynı odada kalmak için bütün bunları uydurduğunu düşündüyse de sonradan aklına delikanlının dünkü tepkisi geldi. Hani İsmail, yaramazlık yapmayın deyince sinirlenmesi falan. Niyeti kendisiyle baş başa kalmak ve hatta aynı yatakta uyumaksa öyle tepki vermezdi herhalde.

Marji devam etti.

“Unutma, düzmece bir sınav sonucu getirildik buraya.”

Yemekhaneye gelmişlerdi. Ve orada da bir görevli dışında kimse yoktu.

“Ben indiğimde de kimse yoktu,” dedi delikanlı.

“Yarın yedide inelim, kimler varmış görürüz ya da akşam bir bahaneyle bizim katta birkaç odanın kapısını tıklatalım,” dedi Mehtap ve delikanlının içinde uyanan kuşkuyu silmeye çalıştı.

“Sen ne yemiştin?”

“Görevli soğuk sandviçle hazır çorba verdi. Hani sıcak suya koyup karıştırıyorsun, ondan.”

Mehtap görevliye doğru yürüdü. Yemek tezgâhında beş altı çeşit vardı. Görevliye kartını gösterdi. Görevli bir tepsi uzattı ve yemekleri gösterip işaret diliyle istediğinden al gibi bir şeyler dedi.

Mehtap, Marji’nin yanına döndüğünde iri bir biftek parçası ve peynirli makarna vardı tepsisinde. Bunca günahı affettirmek için bir kâse de salata iliştirmişti tabakların yanına.

“Sandviçle doymadıysan gidip sen de al.”

“Hayır acıkmadım.”

Bu sırada yemekhaneye İsmail girdi ve bizimkilere doğru yürüdü.

“Günaydın arkadaşlar, iyi uyudunuz mu?” diyerek bir sandalye çekip oturdu.

“Evet,” dedi Mehtap, “ben saat bir buçuğa kadar uyumuşum, ama Marji erken kalkmış.”

“Hımm ne güzel, erken kalkan yol alır diye bir atasözü var Türkçede değil mi? Bizim çalışma tempomuza ne kadar uygun.”

“Üniversiteden mi geliyorsun şimdi?” diye sordu Marji.

“Evet, okul yordu beni, ama sizinle gezerken dinlenirim. Bugünkü programımızda Barış Müzesi var.”

Marji alay etmekten kendini alamadı.

“Barış Müzesi mi? Her savaşta parmağı olan Kapiland’da demek bir Barış Müzesi var?”

İsmail, Marji’nin baktığı gibi bakmıyordu ve bu çocuğu hiç mi hiç anlamıyordu.

“Biz savaşçı değil, barışçı bir devletiz. Gittiğimiz ülkelere de oradaki kargaşa nedeniyle gitmek zorunda kalıyoruz, düzeni sağlıyoruz. Karşımıza terörist çıkarsa elbette onlarla savaşmak gerekiyor. Kapiland’ın tek amacı var: tüm dünyada barış ve demokrasi.”

İsmail onları ikna etmek için içtenlikle konuşuyordu, çünkü ülkesinin yaptıklarına inanıyordu. Hem inanmasa evini ve arabasını alabilmek için çektiği krediyi nasıl öderdi? İşte, başkan geçen hafta yine açıklamıştı, dünyada barış istemeyenler vardı, dünyada kendilerine kin besleyen pek çok ülke vardı. Fırsat bulduklarında saldırmak istiyorlardı Kapiland’a. Onlara bu fırsatı vermemek gerekirdi.

Mehtap da yemeğini bitirdikten sonra müzeye gitmek için konukevinden çıktılar. İsmail taksi çevirdi yine. İki genç yol boyunca insanlara baktı. Marshall doğal olarak başkent kalabalıklığı içindeydi. Herkeste bir telaş, koşturmaca... Yemeklerini yürüyerek yiyorlar, kahvelerini yürüyerek içiyorlardı. Öylece durup sağa sola bakan, aylaklık eden kimse yoktu. Genişçe bir parkın yanından geçerken Marji parkın içinde kimsenin olmadığını gördü.

“Bu park bizim ülkede olsaydı her tarafı insanla dolu olurdu.”

“Bu saatte mi?” diyerek şaşırdı İsmail. “Şimdi yalnızca bahçıvanlar vardır orda. Sizde işsizlik çok, o yüzden parklarınız kalabalık.”

Taksi müzenin önünde durdu. Geniş beton bahçeli, görkemli bir yapıydı. Pek çok ziyaretçi girip çıkıyordu. Kalabalık Japon gruplar vardı. Yüzlerinde abartılı bir hayranlık, ellerinde son teknoloji ürünü makineler... Çektikleri görsellere bakıyorlar, birbirlerine gösteriyorlar, beğeniyle baş sallıyorlardı. Ülkelerine yıllar önce atılan yakıcı barış bombalarını unutmuş gibiydiler. Kapiland’ın albenisi, cicisi bicisi, yanıp kavrulan atalarının ruhunu silmişti hafızalarından. Yalnızca atılan bombaların yıldönümünde kâğıttan kuşlar yaparak anımsıyorlardı ölüleri. Ve sanki atalarının ruhunu da katladıkları kâğıtların içine koyup bir daha çıkmasınlar oradan diye sıkı sıkı bastırıyorlardı. Origami dedikleri şey kâğıttan mezarlardı. Sonra ilk fırsatta Kapiland’a gelip şaşkınlıktan büyüyen gözleriyle yapılara, yemeklere, insanlara bakıp fotoğraf çekiyorlardı.

Barış Müzesi’nin bahçesinde yüksekçe bir kaide üzerinde görkemli bir kartal heykeli vardı. Mehtap biraz ürkerek baktı bu vahşi kuş anıtına.

“Sanki ciğerimizi sökecek gibi duruyor değil mi? Kartalla barışı sembolize etmek çok yerinde olmamış.”

Bu sözü İsmail de duydu. “Sanatçı ruhlusun galiba,” dedi Mehtap’a.

Mehtap omuz silkti. “Sanatçı olsun olmasın bir ruhum olduğu kesin.”

Marji, Mehtap’ın elini tuttu. Kulağına fısıldadı. “İşte o ruhun için seviyorum seni.”

İsmail muzipçe baktı.

“Hadi bakalım içeriye, birbirinize kur yapmak için daha çoook zamanınız olacak.”

Geniş bir kapıdan ve bir yığın güvenlik bariyerinden geçtiler. Giriş katındaki salonlarda bolca fotoğraf sergilenmişti. Bu resimlerde çoğu zaman askerlerle sivil halkın yan yana olduğu görülüyordu. Savaştıkları ülkelerdeki halkların sevgi gösterileri kare kare panolara yerleştirilmişti. Kapilandlı askerlere el sallayan çocuklar, yardım çuvalları taşıyan askerler, Kapiland bayrağı gölgesinde ayakları çıplak yoksul bir çocuk... Yüzlerce, yüzlerce fotoğraf. Üst katlarda da o güne kadarki başkanların resimleri, barış anlaşmaları imzalarken çekilen görüntüler, yapılan yardımların listesi, Kapiland’a sığınan insanların kaldıkları özenli göçmen kampları...

Yorucu iki saat geçirmişlerdi bu yapıda. Çıkış kapısına yürürlerken İsmail çocukların düşüncelerini öğrenmek istedi.

“Nasıl buldunuz müzeyi? Savaşçı bir ülke olmadığımızı anlamışsınızdır herhalde.”

“Bu fotoğraflar eksik, yalnızca görmemiz gerekenleri gösterdiniz,” dedi Marji.

İsmail’in adımları durdu. “Nasıl eksik?”

“Evet öyle, siz onlara un, şeker, konserve dağıtırken fotoğraf çekmişsiniz, ama ne aldığınızın fotoğrafı yoktu içeride. Onları başka bir müzede mi sergiliyorsunuz?”

Mehtap kıkırdadı, İsmail’in canı sıkıldı. Bu çocuk resmen alay ediyordu kendileriyle. Bu aykırı konukların kafasını belki muhteşem bir pizza ziyafeti ile yumuşatabileceğini düşündü. Onları caddenin karşısındaki ünlü marka Ham-Hum Pizza dükkânına götürmeye karar verdi.

“Muhteşem bir Kapiland pizzasına hayır demezsiniz, değil mi arkadaşlar?”

“Ben acıkmadım, ama yerim yine de,” dedi Mehtap.

“Ben de yerim,” dedi Marji, “bu markayı duymuştum. Daha Türkiye’ye şube açmadılar, ama yakında gelirler. Biraz barış, biraz demokrasi, biraz da pizzacıya ihtiyacımız var.”

İsmail görevi gereği sakin olmaya çalışıyordu. Günlük hayatın içinde olsaydı bu az gelişmiş ülkenin zavallı çocuklarının aptalca gururuna kuvvetli bir tekme savurabilirdi. Ama Camaro vardı, evi vardı ve onların ödenecek kredileri... Bu durumda yalnızca gülümsedi, “Çok şakacısın sen Marji,” demekle yetindi.

Ham-Hum dükkânına girdiler ve uzun kasa kuyruklarından birine eklendiler. İsmail tuvalete gideceğini söyleyerek ayrıldı yanlarından. Sıra epeyce uzundu ve o gelene kadar sipariş vermeleri zor görünüyordu. İki genç bu durumda çevrelerindeki insanları incelemeye başladı. İçeridekilerin çoğu kiloluydu ve bunu umursamıyormuş gibi görünüyorlardı. Gösterişsiz giyinmişlerdi, birbirlerine bakmıyorlardı, baksalar bile galiba görmüyorlardı.

“Çok yalnızlar,” dedi Marji, “bir grup içinde bile olsalar çok yalnızlar.”

Mehtap başıyla onayladı. Kendi ülkesindeki pizzacıları, hamburgercileri düşündü. O şamatayı, gülüşmeleri, itişip kakışmayı anımsadı. Burası hiç öyle değildi. Büyükçe salonun karşılıklı iki duvarına televizyon ekranı yerleştirilmişti. Popüler klipler dönüyordu. İnsanların çoğu, işte bu görüntüye bakıyordu. Bizimkiler adım adım kasaya yaklaşırken klip yayını kesildi. Bir sunucu kadın belirdi ekranda.

“Sayın izleyiciler, Başkan Truman şu anda bir basın açıklaması yapıyor. Canlı yayın için başkanlık binasına bağlanıyoruz.”

Herkes daha dikkatli baktı o zaman ekrana, hatta kasa elemanları da para çekmecesini kapatıp gözlerini oraya diktiler. Birkaç ay önce eski başkan Brok’un görev süresi dolmuş ve yerine Truman seçilmişti. Diğer başkana göre dünya halkları onu daha fazla sempatiyle karşılamıştı. Daha sıcakkanlı ve daha az savaş isteyen biri gibiydi.

“Herkese merhaba!” dedi içten bir yüz ifadesiyle başkan. Son zamanlarda halktan biriymiş gibi davranmasını öğütlüyordu çevresindeki imaj uzmanları. Truman onları iyi dinliyordu ve öğütlenen, önerilen her şeyi yapıyordu. Bazen köpeğiyle oynarken fotoğraf çektiriyor, bazen mayonezli makarnayı çok sevdiğini internetteki sosyal paylaşım sitelerinde yazarak halkla paylaşıyordu. Halkla ilişkiler danışmanları bu yöntemden gayet memnundu. Hem ülke içinde hem ülke dışında yapılan anketler Kapiland’a sempatiyi artırmıştı ve Truman’ın başkanlığının bunda büyük katkısı vardı.

Başkan o günlerde gündemde olan Persia’nın nükleer silahları hakkında konuşuyordu.

“Biz bütün dünyada insanların acıları azalsın istiyoruz ve savaşın karşısındayız. Nükleer silahların neden olacağı korkunç durumun farkındayız. Bu nedenle Persia’ya uyguladığımız ambargo önemli bir karar olmakla birlikte yeterli değildir. Persia tüm dünya için ve özellikle bizim için büyük bir tehlikedir. Persia’da demokrasi yoktur. Yönetime karşı çıkanlar susturulmakta, tutuklanmakta hatta ölüm cezaları almaktalar. Persia özgür bir ülke olduğu zaman tüm dünya ve biz de kendimizi daha özgür hissedeceğiz.”

“Eyvah!” dedi Mehtap, Marji’nin kulağına. “Galiba bu yeni başkan da diğeri gibi her yere demokrasi götürmeye çalışacak.”

“Tam olarak anlamadım dediklerini, ama emin olduğum bir şey var: Kapiland demokrasiden söz ediyorsa korkmak gerek,” dedi Marji başını sallayarak.

Canlı yayın kesilip yeniden müzik başladığında herkes, dünyadaki sorunlarla ilgilenen bir başkana sahip olmanın gururu ve iç rahatlığıyla siparişlerini vermeye devam etti. Sıradaki birkaç kişi Persia’nın terörist bir ülke olduğunu söyledi. Marji birden boş bulundu ve onlara döndü.

“Affedersiniz, Persia’nın nerede olduğunu söyleyebilir misiniz?”

Mehtap çekti Marji’yi bu ikilinin yanından.

“Hadi sıramız geldi, hadi.”

İsmail de gelmişti bu sırada. Çocuklar onun rehberliğine gerek duymadan kendileri sipariş vermek istedi. İngilizce pratik yapmak istiyorlardı.

Bizimkiler siparişlerini yarı İngilizce yarı Türkçe, bazen de parmakla işaret ederek anlatırken az önce Marji’nin Persia’nın yerini sorduğu iki genç tartışmaya başlamıştı. Biri Afrika’da diyordu, diğeri Karadeniz’e kıyısı olduğuna yemin ediyordu. Aslına bakarsanız Persia hiçbir yerdeydi ya da her yer olabilirdi. Kapiland savaş çıkmasını istiyorsa bir Persia var edebilirdi. Çünkü savaş, zenginliği çoğaltan bir şeydi. Harcamalar artar, üretim artar, yeni kaynaklar bulunur, dünya üzerinde bir hareket sağlanırdı. Hareket her zaman parayla ilgili bir şeydi, hareket petrol kullanımı demekti, yeni araçlar, araçların bakımı ve araçların içindeki yükler parayla ilgiliydi. Tırların içinde silah da olsa, un da olsa parayla ilgiliydi. Kapiland’ın düzeni bunu gerektiriyordu. Bir şeyler harcanmalıydı. İnsanlar bile... Ölenler kendi tarafındaysa kahraman ilan ediliyor, gözyaşı dökülüyor, geride kalan aileye şeref sembolü madalyalar veriliyordu. Karşı tarafın ölüleri ise isyancıydı, haksız ölülerdi. Kahramanlar ve isyancılar ne kadar çoğalırsa para kasaları da o kadar doluyordu.

Bizimkiler İsmail’in yardımı olmadan üç tane en gösterişlisinden Ham-Hum pizza siparişi verebildi sonunda. Kasadaki kız her gelene önce “Ham-Hum pizzayı seçtiğiniz için teşekkürler!” diyor, sonra siparişi not alıyordu. Kızın her gelene aynı sözlerle teşekkür ettiğini gören Marji dayanamadı.

“Günde kaç kez söylüyorsunuz bu cümleyi?” dedi kıza ve Mehtap’ın kolunu çimdiklemesine hiç aldırış etmedi.

Kız şaşırdı ve anlamsız buldu bu soruyu. İsmail araya girdi, özür dilercesine, “Turist onlar,” dedi kasiyere. Kız o zaman anlayışlı bir gülümseme kondurdu yüzüne ve Marji’ye baktı.

“Kaç müşteri gelmişse o kadar söylerim.”

“Çok sıkıcı,” dedi Marji, “başka cümleler de söylenebilir.”

“Para kazanmak sıkıcı değil,” dedi kız ve sanki Marji’ye inat, sıradaki müşteriye daha yüksek sesle, “HAM-HUM PİZZAYI SEÇTİĞİNİZ İÇİN TEŞEKKÜRLER!” dedi.

Bizimkiler siparişi bir kenarda beklemeye başladılar. Kasiyer kız da her gelene aynı cümleyi söylemeden önce Marji’ye anlamlı bir bakış fırlatmayı ihmal etmedi.

Mehtap, “Kıza işini mi öğreteceksin, sana ne?” dedi delikanlıya.

“Bir insana günde yüzlerce kez aynı cümleyi söyletmek işkence.”

“Ama o halinden memnun.”

“Memnun evet, çünkü düşünmüyor, neden teşekkür ettiğinin farkında bile değil. Ha makine teşekkür etmiş, ha kasiyer.”

“Ne yapsın yani? Gidin başka yerde karnınızı doyurun mu desin? Burada çalışıyor sonuçta.”

“Her seferinde aynı cümleyi söylüyor ya, ben ona takıldım, mesela bizi seçtiğiniz için mutlu oldum falan gibi çeşitlendirerek söyleyebilir.”

İsmail araya girdi.

“Markayı öne çıkarması gerekir, yoksa onun mutluluğundan kime ne?”

Sonra cümlesinden rahatsız oldu ama tam bu sırada da pizzaların hazır olduğunu gördüler. Hemen tepsilere yöneldiler.

“Şuna bakın, muhteşem bir şey yapmışlar,” dedi Mehtap.

Gerçekten de öyleydi. Üzerinde türlü renkte parçacıklarla, tam kıvamında erimiş peyniriyle ve iç açıcı kokusuyla insan bu pizzadan iki üç tane yiyebileceğini düşünebilirdi. Boş bir masa bulup iştahla yemeye başladılar. Mehtap doymaya başladığını hissettiğinde daha pizzanın yarısına gelmişti. Devam edebilirdi ama kilo almaktan korkuyordu. Çantasından küçük bir torba çıkarıp kalan dilimleri bunun içine koymaya başladı.

İsmail güldü. “Sonra mı yiyeceksin?”

“Evet, doydum, hem akşam televizyon karşında yemek de keyifli olur.”

Marji’nin de, İsmail’in de dilim arttırmaya niyetleri yoktu. Pizzayı bitirdikleri gibi tabağa dökülen kırıntıları bile yediler. Çıkış kapısına yöneldiklerinde Marji kasadaki kıza baktı ve seslendi.

“Pizza çok güzeldi, teşekkürler.”

Kasiyer kız her zamanki monotonluğu ile karşılık verdi.

“Ham-Hum pizzayı seçtiğiniz için teşekkürler.”

Dışarı çıktıklarında Mehtap’ın suratı asılmıştı. Marji’nin başka bir kızla bu kadar ilgilenmesi hoşuna gitmemişti. Her ne kadar delikanlının ilgisi eleştiri yönünde olsa da kız çok güzeldi, tehlikeli olacak kadar güzel. Bir daha Marji’yi bu pizza dükkânının önünden bile geçirmemeye karar verdi.

“Sırada Marshall Üniversitesi’nin laboratuvarı var çocuklar,” dedi İsmail.

Oraya gidebilmek için metroya binmeleri gerekiyordu. Böylece kentin dünyaca ünlü metrosunu da görme şansları olacaktı. İstasyona yaklaşırlarken Mehtap kaldırımda duvar dibine sinmiş ve oldukça yıpranmış giysiler içinde yaşlı bir kadın gördü. Dileniyor gibi görünmese de bakışlarından bir beklenti içinde olduğu apaçıktı.

Türkiye’deki dilencilere karşı annesi babası sürekli, “Onların banka hesabında bizimkinden daha çok para var, evleri apartmanları var,” derdi. Onlar öyle söylese bile Mehtap çoğu zaman dayanamaz ve cebinde bozukluk varsa verirdi. Bir türlü inanamazdı bu insanların evleri, apartmanları olduğuna. Şimdi de ister istemez eli çantasına gitti. İçinde pizza dilimleri olan torbayı çıkardı ve kadına yaklaştı. İsmail durumu fark edip koşarak önüne geçti genç kızın.

“Ne yapıyorsun?”

“Hiiç, kadına pizza isteyip istemediğini soracağım.”

“Olmaz, yasak!”

“Nasıl yasak, birine yiyecek vermek yasak mı?”

“Evet, bu kentte ve pek çok kentte evsizlere yiyecek vermek yasak. Görmüyor musun, o bir evsiz.”

Mehtap bocaladı, demek burada dilencilerin evleri apartmanları var diye düşünülmüyordu, ama yine de yiyecek ya da para verilmesinin yasaklanmasını tuhaf buldu.

“Evsiz diyorsun, işte ben de onun için, yani açtır diye...”

İsmail onları uzaklaştırdı kadının yanından. Marji de anlam verememişti bu duruma.

“Neden böyle bir yasak var? Kadın dilenmiyordu ki. Hem Mehtap da para vermeyecekti.”

“Kent merkezlerinde karınlarını doyurmaya başlarlarsa sürekli gelirler buraya. Bu da hiç iyi bir görüntü olmaz. Ayrıca sağlıksız ve bozuk yiyecek verenler de olabilir. Hani bazen hayvanat bahçelerinde hayvanlara kötülük olsun diye zararlı gıdalar verenler var ya. Onun gibi durumlar yaşanmasın istiyor devlet.”

Mehtap elindeki pizza torbasını yeniden tıktı çantasına.

“Yani böyle insanlara zehirli yiyecek verenler mi var?”

“Olabilir, o kadın ölürse sorumlu kim olacak?”

Mehtap, Marji’ye baktı.

“Aslında mantıklı gibi, değil mi?”

“Saçma!” dedi Marji. “Kimse sokaktaki bir yaşlıyı, bile bile zehirlemek istemez. Basit bir iyilik yalnızca.”

“Bunu tartışmamız anlamsız, burası Kapiland ve her ülkenin kendine özgü kuralları, yasakları olabilir. Kentin ortasında görüntüyü de bozuyorlar.”

Tam bu sırada kargo tipi beyaz bir araç yaklaştı ve iki iri adam inip kadına doğru yürüdü. Kollarından kaldırıp aracın arka kapısını açtılar, kadını bindirdiler. Kendileri de hızlıca ön koltuklara oturup uzaklaştılar.

“Nereye götürüyorlar?” dedi Mehtap şaşkınlıkla.

Marji buruk bir gülümsemeyle baktı arkadaşına.

“Yoksul olduğu için tutukluyor olabilirler. Neden bankadan kredi almıyorsun, neden borcun yok, neden çalışmıyorsun... Böyle suçlar var Kapiland’da, değil mi İsmail?”

İsmail’in yüzü asıldı. ‘Bunlara yüz verdikçe astar istiyorlar,’ diye geçirdi içinden. Hepsini anlatacaktı şefine, hepsini. Zaten anlatmasa bile üzerinde bulunan dinleme cihazından tüm konuştuklarının kaydedildiğini biliyordu.

“Böyle insanların barındıkları, kent dışında bazı bölgeler var, oraya götürüyorlar,” dedi İsmail sinirlerine hâkim olmaya çalışarak.

“Bu yaşlı kadın buraya geldiğine göre, demek orada yiyecek bulamıyor. Hepsi kendileri gibiyse kim kime yemek verir, tabii ki buraya gelecekler,” dedi Mehtap.

“Bu sosyal bir sorun, ama çözüm bulacağız.”

“Gezi programına o bölgeyi de ekleyebilir miyiz?” diye sordu Marji.

“Hayır, çok önceden planlanmış bir gezi bu, programın dışına çıkamayız.”

Marji, Mehtap’a baktı. “Anlayacağın yalnızca vitrinde dolaşıyoruz.”

Adımlarını hızlandırmış olan İsmail’in ardından metronun girişine doğru yürüdüler.

22
Kafesteki Profesör

Sagar odasında bilgisayarın karşısındaydı, gözü ekranda, dünyanın her yerinden gelen anket raporlarına bakıyordu. Sık sık sosyal paylaşım sitelerinden Kapiland karşıtı söylemler, videolar, resimler hakkında rapor alırdı. Görünen o ki, son yaptıkları sinema filmiyle yeniden sempati kazanmayı başarmışlardı. Film gişe rekorları kırmıştı ve herkes görülmesi gerektiğini söylüyordu.

Truman’ın başkan seçilmesi, eski vahşi girişimleri perdeleyen iyi bir atak olmuştu. Sempatikti, halktan yana sıcak mesajları vardı, orta halli bir aileden geliyordu ve eski başkan gibi savaş çığırtkanlığı yapmıyordu. Savaşı barışçıl bir girişim gibi göstermekte ustaydı. Kapiland’ın vitrini için gelmiş geçmiş en iyi mankenlerden sayılırdı. KGK olarak tabii ki onu destekleyeceklerdi. Vitrin güzel olmalıydı, ötesi önemli değildi. Barış ve demokrasi dükkânının deposundaki lağım farelerini, sırtlanları, çakalları ve diğer leş yiyicileri ancak muhteşem bir vitrin görünmez kılabilirdi.

“Son durulama suyuna yalnızca bir kapak Truman ekleyin,” diye mırıldandı Sagar. Sonra gülümsedi. Bu cümleyi Bud’la görüşmeye gittiğinde de söylemeliydi. Espri anlayışları birbirine uymasa da, ‘bu çamaşır yumuşatıcısı benzetmesine kesin güler,’ diye düşündü.

Şu Truman yakın zamanlarda bir huzurevini ziyaret etse çok iyi olurdu. Huzurevinde bir doğum günü kutlamasına katılabilirdi örneğin. Ya da bir anaokulunda boy göstermeliydi. Çocuklarla gayet iyi resim veriyordu. Bu düşüncesini Truman’ın danışmanlarına aktarmaya karar verdi.

Telefonu çaldığında anket raporlarına dalmıştı. Uzandı ahizeye, arayan sekreteriydi.

“Evet Faye?”

“Smile geldi efendim, sizinle görüşmek istiyor.”

O zaman çocukları anımsadı Sagar. Öyle ya, onlar geleli bir hafta olmuştu. Smile’ın söyleyeceği önemli şeyler olmalıydı. Kapiland’daki herkes gibi o da İsmail’e “Smile” demeyi yeğliyordu.

“Tamam bekliyorum, gönder.”

İsmail odaya girdiğinde Sagar da bilgisayardaki sayfaları kapatmıştı. Herkes bilmesi gereken kadarını bilmeliydi. Delikanlıya oturması için masanın karşısındaki koltuğu gösterdi.

“Nasıl gidiyor Smile, epey Türkçe pratik yapma şansı verdik sana, değil mi?”

“Evet efendim, çok yararlı oldu, kitap diline benzemiyor günlük dil. Özellikle gençler çok farklı konuşuyor.”

“Evet evet, iyi oldu senin için. İleride hem sana hem bize yararı olur bu dilin. Peki bana güzel haberlerin var mı? Çocuklar memnun mu?”

İsmail olumsuz anlamda başını iki yana salladı.

“Zor çocuklar. Türkçede bir deyim vardır, kazı koz anlamak diye...”

İsmail bu deyimi birebir İngilizceye çevirip söylediği için doğrusu Sagar da anlamamıştı. Çünkü kaz anlamındaki “goose” nasıl olur da “walnut” diye anlaşılırdı?

“İlginç! Bu sözcükler birbirine hiç benzemiyor.”

İsmail düzeltti.

“Türkçede benziyor efendim.”

“Neyse, konumuz fonoloji değil, devam et sen.”

“Bunlar öyle çocuklar işte. Hiçbir şeye sempati ile bakmıyorlar. Sürekli muhalifler ve her şeyin olumsuz tarafını görüyorlar. Düşünebiliyor musunuz, benim Camaro almamı bile yanlış buldular. Oysa o yaşta kime söylesem hayranlıktan ağzı bir karış açılır.”

Sagar şaşırdı.

“Sende Camaro mu var?”

Gururla omuzlarını dikleştirdi İsmail.

“Krediyle aldım.”

“Delisin sen,” dedi Sagar ve telefona uzanıp sekreterinden iki kahve istedi.

İsmail yakınarak anlatmayı sürdürdü.

“Her şeyde bir olumsuzluk arıyorlar işte. Önyargıları çok fazla. Sürekli kuşku içindeler, özellikle Marjinal adlı çocuk. Düşünebiliyor musunuz, dün yunus balıklarının gösterisine götürdüm ikisini. Bana yunusların acı çektiğini, yüzlerindeki o ifadenin herkesi yanılttığını, aslında mutsuz hayvanlar olduğunu söylediler.”

“Yunusların mutluluğu onlara mı kalmış? Ne sanıyor bunlar kendilerini, dünyanın efendisi mi?”

“Her yerde benzer olaylar yaşadık. Pizzacıda, üniversite laboratuvarında, ekmek fabrikasında… Kayıtları dinlerseniz siz de durumu anlarsınız.”

Sagar sinirlenmişti. Sekreteri Faye’in masaya bıraktığı kahve bile keyfini yerine getirmedi. Bir yudum aldı ve sonra unuttu fincanı. Bu çocukları olumlu düşüncelerle dopdolu yollamak istiyordu ülkelerine ve galiba geriye tek seçenek kalmıştı. İsmail’e teşekkür etti. Delikanlı artık gitmesi gerektiğini anladığı için hızlıca içti kahvesini. Sagar onu oda kapısına kadar uğurladı.

“Sen rehberliğe devam et Smile. Çocukların düşüncesini değiştiremesek bile senin Türkçeni geliştirmiş oluruz,” diye şaka yaptı.

Kapıyı kapatıp masasına ilerledi ve çekmeceden küçük bir kutu çıkardı, kilitli bir kutu. Cebine koydu ve odasından çıkıp Başkan Bud’ın çalışma odasına yürüdü. Kutuda zor zamanlarda bağlantı kurdukları bazı insanların iletişim bilgilerinin saklandığı çipler vardı. Bud’ın da kendisi gibi bir karar alacağından emindi, bu nedenle kutuyu yanına almıştı. Birbirlerinden habersiz iş çevirmemek için anahtar Bud’da, kutu Sagar’da kalırdı.

Bud, masasında önüne yeni konmuş bir raporu inceliyordu. Türkiye’de Kapiland karşıtı hareketlerin etkinliği üzerine gözlemler yazılıydı raporda. Şu not hoşuna gitmişti: Başkan Truman İstanbul’da üniversite gençleriyle buluştuğu bir konferans salonunda saatine bakmış ve “Ezandan önce sorularınızı yanıtlamak istiyorum, yaklaşık yarım saatimiz var,” demişti. Truman’ın bu hassasiyeti –tabii danışmanlarının yönlendirmesiyle– öyle takdir edilmişti ki. Gazete ve televizyon haberlerinde Kapiland başkanı Truman’ın halkların inançlarına ne kadar saygılı olduğu koca koca harflerle yazılmıştı. Eh, halk da ezana saygı gösteren bir başkanın, insan haklarına da saygılı olacağını düşünecekti. Türkiye’de kaldığı sürece uzun uzun övüldü Truman. Böylece Kapiland gönüllerde daha iyi bir yere oturtuldu. Ardından imzalanan anlaşmalar kimsede büyük tepkilere neden olmadı. Persia’ya Türk askeri bile yollatabilirlerdi artık. Koyunun gözleri bağlanmış, bıçağı görmesi engellenmişti.

Bud bu rapordan kaynaklanan yüksek moralle karşıladı yardımcısını. Sagar çocukların durumunu aktarınca az önceki keyfi biraz azaldı. Ama fazla kafa yormak istemedi. Koskoca ülkelerle uğraşıyorlardı, iki liseliyi yola getirmek, yapılan onca işe kıyasla devede kulak kalırdı. Sagar’ın niçin geldiğini tahmin etti.

“Anahtarı almaya geldin sanırım.”

“Evet, sizce de uygunsa.”

“Uygun,” dedi Bud.

Başkan Truman’ın ezan hassasiyetiyle kazandığı sempatinin tadını çıkarmalarına kimse engel olamazdı. Hele de iki marjinal liseli... Profesör Baha, her şeyin üstesinden gelirdi. Çekmecesini açtı ve küçük bir anahtar uzattı Sagar’a. Sagar anahtarı alıp kutuyu açtı, yaklaşık on kadar çip vardı. Sagar üzerinde “Baha” yazan kartı aldı. Masadaki özel telefonu alıp arka kapağını açtı. Elindeki minik parçayı taktı. Böylece Profesör Baha ile yapılacak olan görüşme kimse tarafından dinlenemez ve kaydedilemez hale geliyordu.

Profesör Baha, özel telefonu çaldığında laboratuvardaki bilgisayarın başındaydı. Ekranda daha önce lağım farelerinin kulaklarına taktığı çiplerden gelen frekansları gruplamakla uğraşıyordu. Kafesleri temizleyen yardımcısına baktı. Maya’nın duymaması gereken bir konuşma olacağı kesindi. Telefonu alıp kendi odasına geçti.

“Buyurun?”

“Nasılsınız profesör?”

Profesör Baha, bu telefonun hal hatır sormak için olmadığından emindi.

“Teşekkür ederim, çalışıyorum.”

Sagar sözü uzatmadı.

“İki çocuk var, daha doğrusu iki genç, bir kız bir erkek. Türkiye’den geldiler ve şimdi senin sempati operasyonuna ihtiyacımız var.”

Canı sıkıldı profesörün, hiç sevmediği ve vicdanını rahatsız eden bir uygulamaydı bu.

“Başka bir yol bulamadınız mı?”

Sagar şaşırdı.

“Profesör, daha önceleri böyle şeyler sormazdınız...”

“Sağa sola gülücükler atan zombiler yaratmak istemiyorum artık.”

Sagar çirkin bir kahkaha attı, öyle ki karşısında oturan Bud’ın bile midesi bulandı.

“Profesör, onlara zombi demek doğru mu? Mutlu birer insana dönüşecekler. Tatlı tatlı gülümseyecekler her şeye,” dedi Sagar, sonra birden ciddileşti. “Ama bunu tartışmayacağım sizinle. Profesör, siz bu ülkenin vatandaşısınız. Ülkemizin geleceği için ve dünya üzerindeki gücümüzün devamı için herkes üzerine düşeni yapmalı. Daha önce de yardım ettiniz. Biz de size çalışmalarınız için fon sağladık ve sağlamaya da devam ediyoruz. Sözü uzatmayacağım, bize hayır derseniz fonların kapanacağını ve zavallı farelerinizin açlıktan öleceğini, çalışmalarınızın yarım kalacağını biliyorsunuz değil mi?”

Profesör Baha, köşeye sıkıştırılmıştı, bütün vücudunu ter bastı. Bu çalışmalara ömrünü adamıştı. Üzerinde çalıştığı projelere kolay kolay sponsor bulamazdı. Bugüne dek yalnızca KGK para desteği vermişti. O parayla kurabilmişti laboratuvarını. Kendisini öylesine adamıştı ki çalışmalarına, evi bile orası olmuştu. Laboratuvarın bir odasında yaşıyordu. Şimdi KGK’nın istediği şeye hayır derse yalnızca fareleri değil, kendisi de aç kalırdı. Duyulur duyulmaz bir sesle, “Peki,” dedi karşı tarafa. Ayrıntıları anlattı Sagar. Adresi verdi, tarih konuşuldu.

Konuşma sona erip telefonlar kapatıldığında Sagar yine özenle çıkardı telefona taktığı parçayı. Başkan Bud biraz kaygılanmıştı.

“Profesörün babası Türkiye’den göç eden biriydi değil mi? Çocukların tarafını tutmasın sonra.”

Sagar kendinden emin baktı başkana.

“O bir bilim adamı, bilim adamlarının milliyeti olmaz.”

Başını salladı Bud.

“Doğru, ama vicdanları vardır, umalım ki vicdanın sesini değil, bizim sesimizi dinlesin.”

Yine o pis kahkahalarından birini attı Sagar.

“Bence Profesör Baha, deney hayvanlarıyla o kadar zaman geçiriyor ki, ondaki vicdan ancak bir fareninki kadardır.”

Başkan Bud gözlerini Sagar’dan kaçırdı. Aklından geçeni okumasından çekindi. Çünkü Sagar’ın da bir lağım faresinden farkı olmadığını düşünüyordu.

Profesör Baha telefonu kapadığında kendini bir kafeste gibi hissetti. Tıpkı laboratuvarında kullandığı fareler, tavşanlar ve hamsterlar gibi. Odasından çıktı, yardımcı kadın şimdi tavşanların kafesini temizliyordu.

“Çay var mı Maya?” dedi yorgun bir sesle.

Şaşırdı kadın, profesör bu saatlerde hiç çay içmezdi.

“Şimdi yaparım efendim, iyi misiniz?”

“Hayır, iyi değilim, hiç iyi değilim,” diye mırıldandı.

Maya mutfağa gittiğinde Profesör Baha bilgisayarını kapadı. Lağım farelerinin çiplerinden gelen frekanslara karşı eski ilgisini bir anda kaybetmiş gibiydi. Babasını düşünmeye başladı. Babası genç yaşta gelmişti Türkiye’den buraya. Çok zeki bir adamdı, Kapiland’ın en büyük bilim üniversitesi kapılarını ardına kadar açmıştı onun için. Son sınıftayken Kapilandlı bir kızla evlenmiş ve bir yıl sonra da oğulları Baha, yani kendisi dünyaya gelmişti.

Babasının yaşlandıkça ülkesini nasıl özlediğini anımsadı. Kaçınılmaz sona yaklaştıkça dilinden düşürmez olmuştu.

“Kendi topraklarıma gömülmek istiyorum.”

Üzüntüsünü her fırsatta oğlu Baha’ya aktarmıştı.

“Diri halimizi Kapiland’a sattık; beynimizi, aklımızın ışığını sattık ve şimdi zavallı ülkeme yalnızca ölü bedenimi verebiliyorum.”

Baha gitmemişti Türkiye’ye, annesi ve babasının birkaç arkadaşı ilgilenmişti cenazeyle. Baha gidemezdi, çünkü tıpkı babası gibi bir bilim adamı olmak istemiş, gece gündüz üniversitenin bilim sınavına hazırlanmıştı. Sonunda istediğini elde etmişti. Sınavı kazanmış, dünyaca ünlü bilim adamlarının yetiştiği üniversiteye kabul edilmişti. Türkiye’ye karşı kendini borçlu hissetmiyordu, çünkü o Kapiland’da doğmuştu, annesi oralıydı. Babası Anadolu topraklarının duygusallığını hep taşımıştı ruhunda, ama Baha öyle değildi. Yine de şimdi taa oralardan, Anadolu’dan sanki babasının fısıltısı geliyordu kulaklarına:

“Ülkemin insanlarına kötülük yapma. Kapiland’a karşı çıkamasan bile, sen onların oyunları içinde yer alma.”

Baha politikayla ilgilenmezdi. Ona bir laboratuvar kursunlar, farelerini, tavşanlarını versinler, makinelerini, bilgisayarlarını fişe taksınlar ve kapısını da kapasınlar isterdi. Kim başkan seçilmiş, hangi ülkeyle ticaret yapılıyormuş, hangisiyle savaşılıyormuş bilmek istemezdi. Belki de haklıydı, insan bilimsel projeler ve formüller üzerinde kafa yorarken dünya üzerindeki yanlışlıkları düzeltmek için uğraşacak ne zaman bulabilirdi ne de enerji. Ama şimdi ona öyle geliyordu ki bu işi yaparsa babasına karşı büyük bir saygısızlık ve değerli anısına haksızlık yapmış olacaktı. Babasının ısrarla gömülmek istediği, kendisinin hiç görmediği o topraklardan iki emanet vardı bu şehirde, iki genç insan.

Maya çayını getirip masanın üzerine koydu.

“Baş ağrısı ilacı ister misiniz?” diye sordu kadın.

“Hayır,” dedi profesör, baş ağrısının ancak bir karar verdiğinde geçeceğini gayet iyi biliyordu. İki yıl önce KGK’nın istediği şeyi yapmıştı bir politikacıya. Adam Orta Asya’daki küçük bir ülkenin dışişleri bakanıydı ve midesindeki bir sorunun tedavisi için gelmişti Kapiland’a. Profesör Baha mide ameliyatına alınan bu bakanın şakağından soktuğu bir iğne ile bütün kuşku sinirlerini felç edip sempati sinirlerini uyarmıştı. Mide ameliyatı da başarılı geçmişti. Dışişleri bakanı gülen gözleriyle, gülen yanaklarıyla, sevinçten hoplayıp zıplayan ayaklarıyla dönmüştü ülkesine. Birkaç ay içinde Kapiland’ın imzalamasını istediği her anlaşmayı da imzalamıştı. Profesör bazen merak eder, internette bu bakanın adını yazıp son durumuna göz atardı. Okuduğu haberler sempati sinirlerinin hâlâ deli gibi çalıştığını kanıtlıyordu. Mutluluk oyunu oynuyordu o bakan. Çok yoksul olan ülkesi için şöyle açıklamalar yapabiliyordu örneğin:

“Büyük bir kalkınma içindeyiz, işsizlik sorunumuz yok, bütün yabancılar bizim ülkemizde yatırım yapmak istiyorlar, beş yıl sonra dünyanın en zengin ülkesi olacağız.”

Profesör yaptığı işlem için pek pişmanlık duymuyordu. Çünkü politikacılar zaten böyle konuşarak halkı oyalar, pembe tablolar çizer ve iktidarda kalmaya devam ederlerdi. Ama şimdi şu iki gence bunu yapmak galiba ona acı verecekti. Çünkü gençler zaten doğaları gereği her şeyden kuşku duymalıydılar. Söylenen her şeye inanırlarsa doğruyu ve daha iyiyi, daha güzeli nasıl bulacaklardı? Tabii ki karşı koymalılar, tabii ki bazı şeyleri reddetmelilerdi. İnsanlık ancak bu reddedişlerle sıçramalar yapabilirdi. Şimdi bir karar vermeliydi. O ikisini çevresine tatlı tatlı gülümseyen ama aslında içinde bir aptalı barındıran gençlere dönüştürecek miydi?

Zordu karar vermek. KGK’yı karşısına almak ve laboratuvarın kapısına kilit vurmak en son isteyeceği şeydi. Yardımcı kadına seslendi:

“Maya, şu baş ağrısı hapı neredeydi?”

23
Sokak Çalgıcısı

Profesör Baha, çocukların kaldığı konukevine girebilmek için bir yol arıyordu. KGK’nın haberi olmadan görüşmeliydi o ikisiyle. Şimdi bilgisayarda konukevinin web sayfasını inceliyordu. Burası otel ya da pansiyon gibi dışarıya da hizmet veriyor olabilirdi. Şansını denemek istedi. Telefon numarası vardı sitede. Aradı.

“İyi günler, Gençlik Konukevi mi?”

“Evet, buyurun?”

“Boş odanız var mı diye soracaktım. Evimi ilaçlattım da... bir gece için oda istiyorum.”

“Boş odamız yok efendim,” diyerek ve karşılık beklemeden pat diye kapattı telefonu karşıdaki.

Profesör bunun yalan olduğuna, bu iki gencin kaldığı odalar dışında bütün odaların boş olduğuna emindi. KGK her şeyi planlamış olmalıydı. Başka bir yol bulacaktı. Konukevinin web sayfasının sağını solunu tıklarken insan kaynakları diye bir başlığa ilişti gözü.

“Öyle ya, bana göre bir iş vardır belki,” diye mırıldandı, sonra kendini tutamayıp güldü, çünkü ‘onları farelerden kurtarabilirim mesela,’ diye geçirmişti aklından. Aradıkları işçi listesine baktı. Yarı zamanlı aşçı, bulaşıkçı ve temizlikçi arıyorlardı. Yemek yapmak ve bulaşık yıkamakla arası iyi olmadığından temizlikçi ilanını gözüne kestirdi. Gece 23’te başlayan bir işti ve üç saat süreceği yazıyordu. Temizlikçi olabilirdi, paspası oraya buraya sürükleyebilen herkes yapabilirdi bu işi. İlanın altında saatine 10 dolar verileceği belirtilmişti.

“Bir gün laboratuvarımı kapatmak zorunda kaldığımda bu işi sürekli yapabilirim,” diyerek gülümsedi.

Profesörün hem ev hem laboratuvar olarak kullandığı bu daire tenha bir sokaktaydı. Yatak odası olarak kullandığı bölmeye geçti. Fazla eşyası yoktu. Yatak, gardırop ve küçük bir kitaplık.

İlk işi kıyafet aramak oldu. Kendi giysileri yeni olmamakla birlikte seçkin bir mağazadan alındığı belliydi, bunları kullanamazdı. Böyle işlere zaman ayıramadığı için yardımcısı Maya yapardı bütün alışverişi. Şu anda, Maya bana biraz döküntü giysi bul, diyemezdi. Pencereden dışarıya baktı, ne zaman bir çözüm yolu arasa yapardı bunu. Her ne kadar sokağın karşısındaki yapıların kırmızı tuğlalarından başka bir şey göremese de zihnini açıyordu pencereden bakmak. Akşam karanlığı çökmüştü. Sokak lambaları bencildi, kendi diplerindeki yuvarlak daireler dışına ışık vermiyordu. Profesör, gözünü bu yarı karanlık sokakta dolaştırırken duvar dibine çökmüş sokak çalgıcısını gördü. Üçgen gövdeli telli bir çalgı vardı kucağında, başı göğsüne düşmüş, uyuklar gibiydi.

‘Rus olmalı’ diye düşündü profesör. ‘Kapiland rüyası onu buralara sürüklemiş, ama sokaklarda balalayka çalarak yaşamaya çalışıyor.’

Bu konuda daha fazla düşünmek istemedi. Kafasındaki planı uygulamak için giysi bulmalıydı. Birden duvar dibindeki o adamın giysilerinin rolü için gayet uygun olduğunu fark etti. Hemen küçük gardırobunu açtı. Adama verebileceği bir şeyler çıkardı. Gri bir pantolon, mavi bir gömlek ve koyu gri bir ceket çıkarıp torbaya koydu. Evden çıktı.

Sokak lambasının ışığında uzayan gölgesi çalgıcının üzerine düştüğünde adam kafasını kaldırıp profesörün yüzüne baktı. Profesör Baha gülümsedi.

“Giyecek bir şeyler var, ister misin?”

Adam boş boş baktı. “İstemez.”

Baha böyle bir yanıt beklemiyordu. “Ama üzerindekilere ihtiyacım var, değiş tokuş yapacağız yani.”

Adamın bir şey söylemesini beklemeden torbadakileri çıkardı. “Bak gayet temiz ve iyi kumaş bunlar.”

Adam balalaykasını duvara yasladı, ayağa kalktı.

“Bunu neden yapıyorsun? Benim giysilerimle ne yapacaksın? Belki de cinayet işledin, suçu bana atacaksın ha! İstemem!”

Güldü profesör. “Sen çok mu polisiye okuyorsun arkadaşım. Yalnızca bir tiyatro oyunu için gerekli,” diye o anda aklına gelen yalanı söyleyiverdi.

Çalgıcının kuşkusu geçmemişti. “Ama tiyatrocuya benzemiyorsun.”

“Amatör bir grubumuz var. İstiyor musun, istemiyor musun?”

“Peki peki,” dedi çalgıcı, sonra giysileri alıp iki bina arasındaki karanlığa yöneldi. Birkaç dakika sonra kirli ve uzamış saçlarına, yırtık ayakkabılarına uymayan düzgün giysilerle çıktı karanlıktan.

“Keşke ayakkabı da getirseydin,” dedi.

Profesör o zaman adamın ayakkabılarına baktı. Giyilecek hali kalmamış, yanı yönü açılmıştı. “Kaç numara giyiyorsun?”

“Fark etmez, 40’tan küçük olmasın da.”

Profesör Baha ayakkabılarını çıkardı ve düzgünce koydu adamın önüne, sonra eski elbiseleri torbaya doldurup çoraplı ayaklarıyla laboratuvarına yöneldi. Adam eski ayakkabıları alıp arkasından koştu.

“Benimkileri almayacak mısın? Ayakkabısız kaldın!”

Baha adamın elindeki giyilmez durumdaki ayakkabılara baktı. “Yok, giysiler gerekli yalnızca. Evim yakın zaten,” dedi ve karşı kaldırıma doğru caddeyi adımladı.

Odasına girer girmez giysileri üzerine geçirdi. Pis bir koku dolmuştu odaya, aylarca yıkanamamış bir insan kokusu. Ama bunları temizletmek için zamanı yoktu. Hemen çıkıp gitmeliydi bu iş görüşmesine. Pantolon biraz bol geldi, kemerle belini biraz daha büzdü. Gömlek ise dar gelmiş, koltuk altlarından sıkmıştı. Eh, idare edecekti bir gece için.

Sokağa çıktı, çalgıcı hâlâ orada profesörün giysileri içinde yine duvara dayalı oturuyor ama bu kez elindeki balalaykayı tıngırdatıyordu. Öyle kötü çalıyordu ki kaldırımdan geçenlerin çoğu, değil bozukluk atmak karşı kaldırıma geçmeyi yeğliyordu. Hızlı adımlarla çalgıcının önünden geçti. O, köşeyi döner dönmez çalgıcı ayağa kalktı ve cebinden çıkardığı son model telefonla birini aradı.

“Evden çıktı,” dedi dinç bir sesle.

24
Kendi Köpeğini Gezdirememek

Mehtap konukevinde yatağa uzanmış, küçük bilgisayarında annesiyle yazışırken kapısı tıkladı. Hızlıca annesine not yazdı.

“Marji geldi anne, yolun karşısında bir park var, orada dolaşacağız. Hadi hoşça kal.”

Annesinin mesajını beklemeden bilgisayarı kapadı ve kapıya koştu.

“Hadi,” dedi Marji, “çıkalım artık.”

“Tamam, hazırım zaten ben.”

Sessiz koridorda hızlı adımlarla merdivenlere doğru yürüdüler. Aşağıya indiklerinde kapıdaki görevli soğuk bir gülümsemeyle baktı bizimkilere.

“Program dışı bir gezi mi yapacaksınız?” diye sordu.

“Parka gidiyoruz,” dedi Marji, eliyle yolun karşısını gösterip.

“Dikkatli olun, hava karardı, kaybolmayın,” dedi görevli yarı şaka yarı ciddi.

Mehtap, yarım yamalak İngilizcesiyle uygun bir karşılık aramaya çalışan ama sinirden sözcükleri toparlamayan Marji’nin elinden tutup onu kapıya doğru neredeyse çekerek götürdü. Dışarıya çıktıklarında kendi dilinin sağladığı özgürlükle söylenip durdu Marji.

“Kaybolmayalımmış, tabii salağız ya biz, beş yaşındayız da yolun karşısındaki parkta kaybolacağız, geri zekâlı!”

“Tamam Marji, espri yaptı işte, abartma.”

Yolun karşısına geçmek için alt geçidi kullandılar. Mehtap havayı yumuşatmak istedi.

“Bak bunların alt geçidi bizimkiler gibi çiş kokmuyor.”

Marji güldü.

“Belki onu da biriktiriyorlardır, para gibi.”

“Keşke öyle olsaydı. Sence de iyi olmaz mıydı?”

“İdrar biriktirmek mi?”

“Evet, yani dünyada para yerine idrar kullanılsa, düşünsene kimse parasızlık çekmez.”

Çok sık olmasa da Mehtap’tan acayip şeyler duyduğu olurdu Marji’nin. Güldü.

“Evet, biraz su içersin ve on beş dakika sonra paran olur.”

İki arkadaş, kahkahalarıyla alt geçidi çınlatarak yürümeye devam etti. Güle eğlene parka girdiler. Yüksek ağaçların, düzgün çimlerin, türlü biçimlerle budanmış çalıların arasında dolaştılar. Park lambaları oldukça güçlüydü, gezintiye çıkmış insanların olması parkın güvenli olduğuna işaret ediyordu. Çoğunlukla köpeklerini gezdiren insanlar vardı. O güne dek görmedikleri türden pek çok köpek cinsi oraya buraya koşturuyor, sahiplerinin attıkları topları, çubukları soluk soluğa yakalayıp geri getiriyorlardı. Bizimkiler ahşap bir sıraya oturdu. Marji elini Mehtap’ın omzuna attı. İçinden güzel şeyler söylemek geliyordu. Ama buna fırsat bulamadı. Yanlarına elinde bir köpek tasması tutan, yirmi beş yaşlarında, geniş omuzlu, iri göbekli bir genç oturdu. Keskin bir balık kokusu geliyordu üzerinden. Serbest bıraktığı kıvırcık tüylü köpek çalıların arasına girip çıkmaya başladı.

Köpeğin oyunları Mehtap’ın hoşuna gitti.

“Köpeğiniz çok güzel, adı ne?”

İri yarı delikanlı kapandı kapanacak şiş gözleriyle Mehtap’a bakmadan yanıtladı.

“Adı Joy, benim köpeğim değil, ben yalnızca gezdiriciyim.”

Bu işin az da olsa Türkiye’de de yapıldığını duymuştu Mehtap. Marji de katıldı konuşmaya.

“Yalnızca bu işi mi yapıyorsunuz?”

Uykulu uykulu güldü genç.

“Deli misin, bu işi akşamları yapıyorum. Gündüz balıkhanede çalışıyorum. Yeni bilgisayarımın ve telefonumun borcu bitene kadar yapacağım bu işi.”

Sonra çocuklara bir şey demeden kalktı yanlarından ve yorgun ayaklarını sürüyerek köpeğin uzaklaştığı yana doğru yürüdü.

“O kadar yoruluyor olmalı ki yeni aldığı bilgisayarı kullanacak hali kalmıyor galiba,” dedi Marji.

Mehtap başını sallayıp onayladı onu. Sonra bir süredir aklında olan düşünceyi söyledi.

“Bu çok saçma, insanlar bir şey elde edebilmek için köle gibi çalışıyor. Araba, bilgisayar, telefon, ev... Bunlara sahip olmak için günlerini ve gecelerini satıyorlar. Aslında göremediğimiz bir kölelik var gibi. Sürekli yeni şeyler icat ediliyor, sonra da bu icadın bizim için çok gerekli olduğunu söylüyorlar. Biz de onu elde etmek için, yani o parayı bulmak için olmadık şeyler yapıyoruz. Şuraya bak, başkasının köpeğini gezdirmek, bu çok saçma!”

Marji de bu tempoya anlam veremiyordu.

“Köpeğin sahibi de bir ofiste deli gibi çalışıyor olmalı, öyle ya bir sürü şeye para yetiştirmek zorunda, listeye köpek gezdiricinin ücreti de eklenmiştir. İnsan kendi köpeğini gezdirecek zaman bulamıyorsa işler kötü gidiyor bence. Bizde de aynı şey var. Ama Kapiland bunu daha acımasız yapıyor ve elini bizim gibi ülkelere de uzatıyor,” diyerek düşüncesini belirtti.

“Doğru, bizde de böyle. Mesela annem, kurutmalı çamaşır makinesi çıkmış diye dört dönüyor, ne yapıp edip alacak onu, oysa diğerini alalı iki yıl oldu,” dedi Mehtap.

“Acaba dünya yıkılıp insanlık yeni baştan kurulmaya başlasa aynı para düzeni olur muydu?”

“Bilmem, belki de başka türlü bir işleyiş kurulurdu.”

“Değiş tokuş yaparlardı herhalde, sen bana elma ver, ben sana ayakkabı dikeyim,” diye güldü Marji.

“O zaman eninde sonunda yine parayı icat ederlerdi. Çünkü kimse sırtında elma çuvalı ile dolaşmaz. Değiş tokuş olmamalı. Ya da o ayakkabı yapan, karşılık beklemeden ayakkabı yapacak.”

“Ya da herkes kendi ayakkabısını yapacak. Ama yeteneği yoksa?”

“O da yalınayak gezer,” diye güldü Mehtap.

“Sen orman kanununa inanıyorsun galiba. Güçlü olan yaşar, yetenekli olan kazanır, diğerleri kaybeder, öyle mi?”

“Şaka yaptım canım.”

Marji aklına gelen düşünceyle gülümsedi ve Mehtap’ın gözlerinin içine baktı.

“Ama ben değiş tokuşu seninle yapmak isterdim. Bana bir öpücük versen ben sana bir çuval elma...”

Marji sözünü tamamlayamadı, omzuna yumruğu yedi.

“Öpücük satan birine benziyor muyum salak!” dedi Mehtap gülerek.

Marji acıyan omzunu ovuşturdu.

“Satmak değil ki bu, takas.”

“Aynı şey,” dedi Mehtap.

Marji, “Öpücüğün karşılığı da öpücüktür,” diye fısıldayarak eğildi Mehtap’ın yüzüne. Köpek gezdiren iri yarı genç önlerinden geçerken dönüp bakmadı bile bizimkilere. Bir an önce eve gitmenin ve yeni bilgisayarına en azından yarım saat ayırabilmenin derdindeydi.

25
Aptal Olmak mı, Aptal Rolü Oynamak mı

Marji, Mehtap’ın küçük dizüstünü ödünç almış, Burhan’la yazışıyordu. Mehtap da odadaki koltuğa çökmüş, elinde televizyon kumandası, yüzlerce kanal arasında dolaşıp duruyordu.

“Orada hayat nasıl Marji?”

“Bildiğin gibi, herkes mala bağlamış.”

“Oğlum dikkat et, sen de az mal değilsin, beter olup gelme ha.”

“Bilmem artık, yerli malı yurdun malı, deyip seveceksin oğlum.”

Karşıdan gülme simgeleri yağdı.

Tüm bu mesajlar aynı anda İsmail’in de karşısındaki bilgisayarda akıyordu. Ve İsmail’in omuzları üzerinden ekrana bakan biri daha vardı: Sagar.

İsmail anlamını bilmediği “mala bağlamak” sözünü çevirebilmek için ter döküyordu. Sonunda bunu herkesin eşyaya bağlı olduğu biçiminde çevirdi. Eh, doğru anlamı bulamasa da Kapiland’da yaşayanlar için çok da yanlış bir çeviri sayılmazdı.

“Kes şunun bağlantısını,” dedi Sagar. “Ülkelerine döndüklerinde daha tatlı gevezelikler yapacaklar nasıl olsa.”

İnternet bağlantısı kesilen Marji öfkeyle doğruldu yataktan.

“Şuna bak, bir de süper ülke olmakla övünürler. Bağlantı kesildi.”

“Az sonra yeniden dene. Bende de oluyor bazen,” dedi Mehtap gözünü televizyondan ayırmadan.

“Var mı izlenmeye değer bir şey?”

“Arıyorum, ama hepsi de süper kahramanların başından geçen hikâyeler. Kapiland süper kahraman icat etmeye doymadı.”

“Damardan vermeyi biliyorlar.”

“Belki de doğrusu bu, ne de olsa herkesin bilinçaltında süper kahraman olma hayali vardır. Sende de var mı Marji?”

Delikanlı bunu inkâr edecekti ama o sırada kapı usulca iki kez çaldı. Birbirlerine baktılar. Saat hayli geçti ve bu saatte İsmail gelmezdi. Ana kapıdaki görevliyi ve yemekhanedeki bir iki kişiyi saymazsak o güne dek ne aşağıda ne koridorda başka biriyle de karşılaşmamışlardı.

Marji tedirginlikle yaklaştı kapıya. Hangi ülkede olduğunu bir an için unutup Türkçe, “Kim o?” diye seslendi.

Kırık Türkçesiyle yanıtladı profesör: “Açar mısınız?”

Babasından yıllar önce öğrendiği bu dili hatırlayıp kullanmak çok zordu profesör için.

Marji kapıyı açtı. Karşısında temizlik kovası ve paspasla dikilen adama şaşkınlıkla baktı. Mehtap da gelmişti yanına.

“Temizliği biz odada yokken yapmıyor musunuz?” dedi.

Profesör bir şey söylemedi. Elini dudağına götürüp sus işareti yaptı, sonra da daha önceden yazıp cebine koyduğu kâğıdı çıkardı. Mehtap gözlerini açarak şaşkınlıkla, Marji ise kuşkuyla okudu kâğıttaki cümleyi:

ODADA DİNLEME CİHAZI OLABİLİR. KONUŞMALIYIZ. BENİ TAKİP EDİN!

Marji adama güvenip güvenmemekte kararsızdı. Mehtap tepeden tırnağa süzdü ilk kez gördüğü bu adamı ve ona güvenileceğine karar verdi. Profesör Baha’nın laboratuvar dışına pek çıkmamış, güneşle fazla neşir olmamış temiz yüzü ve dürüst gözleri ikna ediciydi. Adamın arkasından yürüyen Mehtap’ın peşine ister istemez Marji de takıldı. Profesör bir kapıyı açtı ve içeri girdi, çocuklar da arkasından. Burası temizlik malzemelerinin konduğu daracık bir odaydı. Fazla zamanı olmayan profesör onlara olup biteni yarı Türkçe yarı İngilizce anlattı.

“Size bu işlemi yapmak istemiyorum,” dedi profesör, sonra babasının topraklarından gelen çocukların badem gözlerine unuttuğu bir duyguyla baktı, unuttuğu ve bu olayla yeniden anımsadığı duygunun adı, galiba sevgiydi.

“Çocuklar, size yapacağım iğne bir tür aptallaştırma iğnesi, beni anlayabiliyor musunuz?”

Çocuklar çoktan anlamışlardı ve o konuşmaya devam etse de bizimkiler çözüm yolu aramaya başlamışlardı bile.

“Dönelim hemen Marji,” dedi Mehtap yalvaran bir sesle.

Delikanlı düşünüyordu, en çok korktuğu şeydi bu: aptallaşmak, karşısına çıkan her şeyi beğenip alkış tutmak, bulutlarda yürümek, iyimser olmak, olumlu düşünmek... Bütün bunları yaparak yaşayacaksa kendi olamayacaktı. Dünyada başka biri olarak ve hatta başka biri olduğunu da fark etmeden yaşamak. Salaklığın daniskası... Mehtap’a baktı.

“Haklısın, gitmekten başka yol yok.”

Profesör bunun bir seçenek olmadığını gayet iyi biliyordu.

“Sizi böyle yollamazlar, bunu aklınızdan çıkarın.”

Diklendi Marji.

“Yağma yok, nasıl yollamazlarmış?”

Mehtap da arıyordu çıkış yolunu.

“Bir yalan buluruz, annem çok hasta falan deriz, bize hemen bilet bulun deriz.”

“Bulmazlar,” dedi profesör. “Onları tanımıyorsunuz.”

“O zaman kaçarız, siz bize yardımcı olursunuz, biletimizi de kendimiz alırız ya da ne bileyim Türkiye Elçiliğine falan sığınırız,” dedi Mehtap.

“Elçiliği ikna edemezsiniz, zaten siz oraya ulaşmadan caddeden, metrodan, bindiğiniz taksiden her neredeyseniz oradan sizi almaları çok kolay. Buna girişirseniz sizi terörist bile ilan edebilirler. Bu da şu anlama gelir: Kapiland cezaevinde aylarca, belki yıllarca kalmak. Üstelik orada aptallaştırma operasyonu daha kolay yapılır.”

“O zaman ne?” diye hırsla soludu Marji, “Yok mu başka yolu, o aptallaştıran iğneyi yapacak mısınız bize?”

“Evet,” dedi profesör.

İki genç şaşkınlıkla baktı Profesör Baha’ya.

“Yapacağım, ama etkisiz bir enjeksiyon olacak bu. Yani sinirlerinize hiç etki etmeyecek basit bir su enjekte edeceğim. Onlar size ne verdiğimi anlamazlar. Ama asıl oyun sonra başlayacak. Size büyük rol düşüyor çocuklar. Aptallaştığınızı kanıtlamak için rol yapacaksınız. Başka türlü kurtulamazsınız.”

26
Kafeslenmiş Bir Farenin Çaresizliği

Profesör Baha laboratuvarında fare kafeslerini kontrol ederken çalan telefonuyla zıpladı. Tedirgindi, çok tedirgindi. Birkaç gün sonra yapacağı aptallaştırma operasyonu ve çocukların badem gözleri aklından çıkmıyordu.

Arayan Sagar’dı. Sözü uzatmadan konuya girdi.

“Ne işin vardı konukevinde? Oraya temizlikçi kılığında girdiğini biliyoruz profesör.”

Takip edileceğini tahmin eden profesörün yanıtı hazırdı.

“Keşif yapmam gerekiyordu, çocukları tanımalıydım, her bilim adamı, üzerinde işlem yapacağı kobayı önceden görmek ister, değil mi?”

“Bize oyun oynama profesör. Her şeyini kaybedersin, her şeyini... Ömrünün kalan kısmını bir lağım faresi gibi geçirmek istemezsin, değil mi?”

Profesör terlemeye başlamıştı.

“Bana işimi öğretmeyin, keşfi gerekli gördüysem gerekli demektir.”

“Bu konuda bizden yardım isteyebilirdin.”

“Yardımsız da yapılabilecek basit bir işti. Hem siz de iyi bilirsiniz ki insan hangi işi yaparsa yapsın bazen kendini gizli bir ajan gibi hissetmek ister. Eh, laboratuvardan çıkamayan biri olarak ben de adrenalin seviyemi yükseltmek istedim.”

Sagar ona inanıp inanmamakta kararsızdı.

“Bu iş hiç hoşumuza gitmedi profesör. Operasyon başarısızlıkla sonuçlanırsa bunda senin parmağın olduğunu düşüneceğim.”

Karşı taraf telefonu kapadığında Baha alnına biriken terleri elinin tersiyle sildi. Gözünü kafeslere dikti. Gördüğü, fareler değil de sanki kendisiydi. Hareket alanı daraltılmış, başkası tarafından beslenmekten başka seçeneği olmayan kafeslenmiş bir farenin çaresizliği içindeydi.

27
Ya Profesör Karşı Tarafa Çalışıyorsa

Sabaha karşı üç sıralarında profesör yanında KGK’dan bir görevli ile girdi konukevine. Kapıdaki güvenlikçi bu adamı bir yerden tanıdığını düşündü. Ama bir gece gelip sonra işe gelmeyen temizlikçi ile arasında bir bağ kurmayı aklından bile geçirmedi.

Marji’nin kilitli kapısını yedek kilitle kolayca açtı KGK görevlisi. Sessiz olmaya çalışıyorlardı. Gözleri kapalı, yatağına uzanmış olan Marji uyanıktı. Kapıdaki tıkırtıları duyunca kalbi daha hızlı atmaya başladı. Korkuyordu, ya profesör karşı tarafa çalışıyorsa? Ya bütün bu anlattıkları senaryonun parçasıysa? Ya insanı aptallaştıran o iğneyi gerçekten yaparsa? Sempatik bir oyuncağa dönüşmek istemiyordu delikanlı. O, sıra dışı biriydi, insanların kolayca kabullendiği her şeye karşı çıkmaya hazırdı. Bir an yataktan fırlayıp bağırmak istedi.

“Kapiland’ın kobayı olmayacağım! Defolun! Defolun! Cehennemin dibine gidin.”

Ama diyemedi, profesöre güvenmeleri gerektiği konusunda Mehtap onu ikna etmişti. Kızların sezgisinin erkeklere göre daha güçlü olduğunu biliyordu. Ayak sesleri başucuna kadar geldi. Sonra yüzüne püskürtülen gazla irkildi, ama yine de açmadı gözlerini. Bir iki saniye sonra da derin bir uykuya daldı. Marji’nin uyuduğundan emin olan profesör cebinden çıkardığı küçük bir kutudan iki mililitrelik içi dolu bir enjektör çıkardı. Marji’nin kulağının hemen üstünden yaptı iğneyi.

Delikanlının uyuduğundan emin olan görevli artık sesini kısmaya gerek görmeden güldü.

“Bana da versen şu ilaçtan profesör.”

Kaşlarını çatarak baktı ona profesör Baha.

“İhtiyacın olduğunu sanmıyorum, yeterince aptalsın.”

Adam daha büyük bir kahkahayla karşılık verdi.

“Şu ortamda bile kahkaha attığına göre yanılmıyorum demek,” diye devam etti profesör.

Diğerinin yüz ifadesi değişmedi.

“Zaten kendim için değil, karım için isteyecektim, eve gittiğimde beni güler yüzlü bir kadın karşılasın istiyorum.”

Enjektörü çantasına yerleştiren profesör başını salladı.

“Ona her ay yeni bir elektronik eşya alırsan aynı etkiyi yapar,” dedi ve kapıya yöneldi. Sıra Merhtap’a gelmişti.

Mehtap’ın durumu da Marji’den farklı değildi. Yatağa uzanmış, gözlerini tavana dikmiş, kapının açılmasını bekliyordu. Tıkırtıyı duyar duymaz kapadı gözlerini.

“Vay vay, tatlı bir tavşan varmış burada,” dedi KGK görevlisi.

Bayıltıcı küçük gaz tüpünü adama çevirdi profesör.

“Kes sesini, yoksa gerçekten bu iğneyi sana yapmaktan çekinmem.”

Profesörün ciddiyetini gören adam toparladı kendini.

Profesör gazı püskürttü uyanık olduğunu tahmin ettiği Mehtap’ın yüzüne. Sonra tıpkı Marji’ye yaptığı gibi daha önceden hazırladığı küçük enjektörün içindeki sıvıyı deri altına yolladı.

28
Pembe Tişörtlü Marji

Güneş ışığı perde aralarından içeriye sızıp Mehtap’ın yüzünde gezinmeye başlamıştı. Zorlukla açtı gözlerini.

“Başım, başım...” diye mırıldandı. Gerçekten de dayanılmaz bir ağrı vardı başında. Dün gece olanları anımsadı birden. Evet, ayak seslerini, profesörün yanındaki adamın pis konuşmasını duymuştu ve en son hatırladığı yüzüne püskürtülen boğucu gazdı. Başındaki bu ağrı gazdan kaynaklanıyor olmalıydı, ama ya iğnenin içindeki saf su değilse? Bunu nasıl anlayacaktı? Kendi kendini test etse... Ama eğer sempati sinirleri son gaz çalışıyorsa anlayabilir miydi? Belki Marji anlayabilirdi. Ama ona da aynı şey yapıldığına göre, ikisi de birbirlerinde bir tuhaflık bulamayacaklardı. Ancak üçüncü bir kişi, onları yakından tanıyan üçüncü bir kişi anlayabilirdi.

“Başımın ağrıdığını hissediyorsam ve bundan yakınıyorsam demek ki aptallaşmadım,” dedi kendi kendine ve güldü. Odadaki aynada gülen aksiyle karşılaşınca bu kez ‘Başı ağrıyan insan güler mi, kesin aptalım’ diye düşünmeye başladı. Acaba Marji ne haldeydi? Hemen banyoya gidip yüzünü yıkadı ve oyalanmadan koridora çıkıp karşı odanın kapısını tıklattı. İçeriden ses gelmiyordu. Kaygılandı, profesör bir hata mı yapmıştı? Kapının koluna bastırınca açık olduğunu anladı ve hemen içeri daldı. Marji yatakta ölü gibi yatıyordu. Korkuyla ayaklarına dokundu ve hissettiği sıcaklık içini rahatlattı. Delikanlının başucuna yaklaştı.

“Marji, Marji uyan.”

Delikanlı yüzünü buruşturdu, anlaşılmaz bir şeyler söyledi.

“Hadi Marji, yeni rolümüz için prova yapmalıyız, İsmail gelmeden hazır olalım.”

Marji gözlerini açtı. Sonra gerindi ve gülümseyerek baktı Mehtap’ın yüzüne.

“Yeni bir güne uyanmak ne güzel, çok mutluyum bir tanem,” dedi.

Mehtap gözlerini kocaman açarak baktı ona. Bu cümle asla onun gibi birinin söyleyeceği türden değildi. Ağlamaklı oldu birden.

“Profesör bizi kandırmış. Bizi gerçekten aptal yapmış!” dedi hıçkırarak.

Delikanlı bastı kahkahayı.

“Şaka yaptım, anlamadın mı?”

Kandırıldığı için iyice sinirlenen Mehtap, yerden bir terlik alıp vurmaya başladı delikanlıya.

“Geri zekâlısın, yemin ediyorum geri zekâlısın, ödümü kopardın.”

Neyse ki konukevinin ince ve yumuşak terliği pek can yakacak cinsten değildi.

“Tamam tamam, özür dilerim,” dedi Marji kendini terliğe karşı savunarak. “Ama başım fena ağrıyor.”

“Galiba bayıltıcı gaz yüzünden, benim de başım fena. Eee, İsmail’e karşı nasıl rol yapacağız?”

“Çok kolay, sürekli gülümseriz, iştahlı oluruz, her şeye aaa ne kadar güzelmiş diye bayılırız, fotoğraf makinesini daha sık kullanırız, alışveriş merkezinden çıkmak istemeyiz falan falan...”

“Tamam,” dedi Mehtap, “giyim konusunda da biraz farklı takılalım bugün. Pembe tişörtümü sen giy mesela...”

Bu kez terliği kapıp Mehtap’ı kovalamaya başlayan Marji oldu.

Kahvaltıya indiklerinde giyimleri gerçekten de her zamankinden daha çılgındı. İkisi de en renkli, en uyumsuz giysileri geçirmişlerdi üstlerine. Marji müzik çalarının kulaklığından gelen ritme bütün bedeniyle eşlik ediyor, dünyayı unutmuş gibi görünüyordu. Mehtap da genelde makyaj yapmadığı halde o gün renklerle oynamaya karar vermişti. Dudağını ve yanağını epeyce abartarak boyamış, annesini taklit eden üç yaşındaki kızlar gibi beceriksiz bir makyaj yapmıştı. İsmail bu ikisini konukevinin kapısında gördüğünde önce şaşırdı, sonra güldü. ‘Profesör başarmış,’ dedi içinden.

Bizimkiler rehberlerini görünce ona doğru koştular. Mehtap sarılıp bir de kocaman öpücük kondurdu delikanlının yanağına. Marji bu sululuktan hoşlanmasa da rol gereği tepki gösteremedi ve sineye çekti bu durumu.

“Harikasınız çocuklar, bu güzel değişimi neye borçlusunuz bakalım?”

“Kapiland insanı değiştiriyor,” dedi Mehtap, “bambaşka biri yapıyor.”

Marji de başını eğmiş, ne desem diye kara kara düşünüyordu.

“Sen ne dersin Hayri?” dedi İsmail ona.

Marji duymazlıktan geldi ve kulaklıktan gelen müziğe bedeniyle eşlik etmeye çalıştı. Eh, bu da bir cevap sayılırdı.

İşlerin yoluna girdiğini düşünen İsmail keyifliydi.

“Söyleyin bakalım, bugün nereyi gezmek istersiniz?”

İşte bunun cevabını verebilirdi Marji.

“Bir AVM’ye gidelim Smile. Türkiye’ye giderken yanımızda götüreceğimiz havalı bir şeyler alalım.”

“Ay, evet evet!” diye çırpındı Mehtap.

İsmail, profesörün yarattığını sandığı bu sempatik zombilere gülerek baktı.

“Tamam çocuklar tamam, buraya yakın Kapimall var. Orayı dolaşabiliriz, harika bir yer.”

Bir taksiye bindiler ve beş dakika sonra Türkiye’deki AVM’lerin beş katı büyüklüğünde bir yapının önünde indiler.

Marji içi sıkılsa da ister istemez bir hayranlık ıslığı çaldı.

“Vay be! Bizimkiler cüce kalır bunun yanında.”

İnsanlar sanki bir tapınağa özel bir gün için gelmişler gibi en güzel giysilerini giyip camlı büyük kapılardan dalıyorlardı içeriye. Ellerini kollarını sallayarak enerjiyle girdikleri bu yapıdan torbalarla, paketlerle yorgun, doygun çıkıyorlardı. Kredi kartları, ek banka kartları hafifliyor; borçlar, faturalar çoğalıyordu. Bir dahaki sefere şimdiden hayaller kuruyorlardı. O bir dahaki seferi yapabilmek için kredi alabilecekleri bir banka bulurlardı nasılsa. Bankanın borçlarını kapatmak için ek işler de vardı, başkalarının köpeklerini gezdirmekten tutun, başkalarının yaşlısına bakmaya kadar bin bir türlü iş bulunabilirdi.

Bizimkiler de yüzlerinde gülümseme maskesi ile girdiler büyük camlı kapıdan. Güvenlik görevlisinin gülümseyen maskesine selam verdiler. Işık içindeki geniş vitrinlere baktılar. Kollarından çekerek bir o yana bir bu yana sürüklediler birbirlerini. Kocaman bardaklarda türlü türlü kahveler içtiler. Birbirlerinin ve kendi kendilerinin fotoğraflarını çektiler. Çeker çekmez telefonlarından sosyal paylaşım sitelerine eklediler.

Girdikleri bir mağazada ikisi de aynı tişörtten satın almıştı. Tişörtlerin üzerinde Mall of Kapiland yazıyordu. İsmail’in biraz uzakta kravatlarla ilgileniyor olmasını fırsat bilen Marji, Mehtap’a fısıldadı.

“Bizimkiler bu tişörtü üzerimde gördüklerinde mala bak demezlerse neyim.”

“Giymeyi düşünüyor musun, ben kesinlikle giymem ya da çamaşır suyuna batırır yazıyı yok eder, sonra giyerim.”

İsmail yaklaşınca Marji eski havasına döndü.

“İyi ki geldik buraya, kafa dağıtmaya birebir,” dedi.

Mehtap biraz kaygıyla onayladı.

“Evet, hem kafa hem para dağıtıyoruz. Uçağa bindiğimizde cebimizde tek kuruş kalmamış olacak.”

Marji’nin kolunu çimdiklemesiyle söylediği cümlenin hiçbir şeyi dert etmeyen, laylaylom yaşayan bir kızın ağzına yakışmadığını anladı. Daha dikkatli olmalıydı. Ama İsmail cümleyi duymuştu ve bu konuda söyleyeceği şeyler vardı:

“Ekonomi böyle canlı kalır. Sen tişört alacaksın, o para hiç bilmediğin birine ilaç parası olacak. Ticaret, toplumu canlı kılar. Biz Kapilandlılar hep inanmışızdır buna.”

Marji bu tür söylemleri hatta daha acıklısını Türkiye’de duymuştu. Paranın gerekli olduğunu savunan, para düzeniyle ayakta kalan böyle insanların hikâye uydurmakta üstlerine yoktu.

“Bir sakız al, ekonomiye can ver!”

Hikâyeler basit ve kısa, ama alışveriş rakamları uzun ve korkutucuydu. Şu an içinde bulundukları merkeze de kimse sakız almak için gelmemişti. Aslında alışveriş dışında başka şeyler için de geliyorlardı böyle yerlere. Öyle ya, sinema var, buluşulacak arkadaşlar var. Belki de yalnızca merkezin tuvaletini kullanmak için girenler de vardı. Ama içeride ne oluyorsa oluyordu. Sinemadan sonra bir de bakıyordunuz, elinizde bir torba. Pırıl pırıl vitrinler mi aklınızı başınızdan alıyordu, yoksa o ışığın bizim bilmediğimiz gizli bir çekim gücü mü vardı? Belki de mağazalardan dışarıya yansıyan müzik etkiliyordu. Sanki birileri notaların arasından fısıldıyordu: Al sana yakışır, al bununla güzel olursun, al bununla güzel kokarsın, al bununla mutlu olursun, al bununla farklı olursun... Ve mutlu olmak, farklı olmak için kendinizi kasanın karşısında para uzatırken buluyorsunuz. Ama nedense fazla uzun sürmüyordu bu farklılık ve mutluluk. Bir hafta sonra yeniden eski mutsuzluğunuzla vitrininin önünde duruyordunuz.

“Şu çantalara da bakalım aşkım!”

Mehtap’ın normalde asla söylemeyeceği bu cümleyle irkildi Marji. Rolüne kendini iyice kaptırmış olan Mehtap sanki böyle olmaktan gerçekten hoşlanmaya başlamış gibiydi. Bir an korktu delikanlı. Ya böyle kalırsa? Ya çantaydı, tokaydı, parfümdü diye AVM’lerde gezen saftirik bir kıza dönüşürse... Marji elindeki markalı torbalarla aynada kendini görünce, kendinden de korktu. Yok canım, böyle kalmazlardı herhalde. Birkaç gün sonra dönüş uçağına bindiklerinde kuşlar gibi özgür olacak, kendileri gibi davranabileceklerdi. Elinden tutup çekiştiren Mehtap’ın peşi sıra yürüdü. İsmail de arkalarından memnun bir suratla geliyordu.

29
Şimdi Ödül Zamanı

O akşam İsmail, gözlerinin içi gülerek Sagar’a AVM gezisini olduğu gibi aktardı. Bir kamera gibi ne yaptılarsa, ne aldılarsa hepsini anlattı. Sagar teşekkür edip uğurladı onu ve doğruca Başkan Bud’ın odasına gitti.

“Çocuklar tam bir Kapilandlı olmuş. Döndüklerinde arkadaşlarına mutlulukla geçen bir gezi anlatacaklar.”

Bud keyifle yaslandı koltuğuna.

“Sonunda muradımıza erdik demek. Ne demişler; alışveriş merkezleri icat oldu, anarşistler kayboldu.”

Sagar, önceki gece yapılan işlemi anımsattı.

“Ama efendim, AVM etkisi değil ki… Profesör, çocukların sempati sinirlerine müdahale etmeseydi bu sonucu alamazdık.”

“Elbette öyle. Bak ne yapalım Sagar, bu çalışması için profesörü ödüllendirelim, ne dersin?”

“Gayet iyi olur efendim, ama ne adına ödül verelim? Herhalde çocukların kuşku sinirlerini öldürüp sempati sinirlerini tam gaz çalıştırdı diye veremeyiz.”

“Tabii ki öyle olmayacak Sagar. Bazen aklın duruyor senin. Bizim profesör senin için de uygun bir operasyon yapsa ne iyi olur.”

Sagar’ın sağ bacağı sinirden yine kıpır kıpır oynamaya başladı. Bud aldırış etmedi onun bu hallerine.

“Resmî ama cafcaflı bir ödül olmalı. En son ne üzerine çalışıyordu bu adam?”

“Bildiğim kadarıyla lağım farelerine çip takmaya başlamıştı. Onlardan aldığı sesleri gruplandırıyordu. Ne için kullanacak, hiçbir fikrim yok. Umurumda da değil.”

“Benim umurumda, ara onu, bize rapor versin bu konuda. Vereceği rapordan yola çıkarak ödüllendirelim. Farelerin deprem habercisi olup olmayacağı ile ilgili olumlu bir sonuca ulaşırsa nefis olur.”

“İyi fikir, deprem hakkındaki bir çalışmaya verilecek ödülü bütün ülke alkışlar. Hatta dünya bile.”

Başkan Bud keyifle güldü.

“Hah, şimdi akıllı bir adam olduğunu gösterdin Sagar.”

30
Raporunu Bekliyoruz Profesör

Özel telefonu çaldığında tedirginlikle açtı Profesör Baha. Acaba çocuklara yaptığı iğnenin boş bir uygulama olduğunu mu anlamışlardı?

“Merhaba profesör, nasılsınız?” dedi Sagar neşeyle.

Baha rahatladı, demek ki her şey yolundaydı.

“Sizi kutluyoruz, büyük bir iş başardınız ve işimizi kolaylaştırdınız.”

“Bu sondu,” dedi Baha, “bir daha olmayacak.”

“Bakalım, ileride karşımıza ne çıkacağını bilemeyiz profesör. Kapiland güçlü olmalı, saldırganlar dört yanımızı çevirmişken size her zaman ihtiyacımız olabilir.”

‘Bu masalı başkalarına anlat,’ diye geçirdi içinden profesör.

“Ben hem teşekkür etmek hem de en son üzerinde çalıştığınız farelerle ilgili bir rapor istemek için aradım. Biraz söz eder misin farelerinden?”

‘Bu ilginç işte!’ diye geçti profesörün aklından, deneylerinin KGK tarafından merak edilmesi gerçekten şaşırtıcıydı.

“Belirgin bir hedefim yok, hayvanların kulaklarına çip taktım ve onların heyecanlarını ölçüp gruplandırıyorum. Metro sesi duyduklarında ne yapıyorlar ya da bir tehlikeyle karşılaştıklarında ne yapıyorlar, yönlerini nasıl buluyorlar gibi çalışmalar.”

“Bunun depremle de bağlantısı kurulabilir, değil mi?”

“Kurulabilir, ama henüz bir deprem olmadığı için bunu ölçemedim.”

“Olsun, metro geçerken tepki veriyorlarsa depremde de benzer tepki verirler.”

“Bilmiyorum, ölçmedim,” dedi profesör yeniden.

“Ne mantık! İlle de ölçmeniz mi gerekir?”

“Ben bilim adamıyım Sagar, ölçmeden ne söyleyebilirim?”

“Söyleyebilirsin, hatta söyleyeceksin, çünkü bu çalışma için seni ödüllendireceğiz. Hem medyada adın duyulacak hem de büyük para desteği alacaksın.”

“Ama...”

“Aması maması yok, senin bize yaptığın katkıların yanında bunun ne önemi var? Raporunu bekliyorum profesör,” dedi ve telefonu kapadı Sagar.

Profesör Baha kafasını kaşıdı. Nasıl rapor yazacaktı şimdi? Çalışmayı başlatalı iki yıl olmuştu ama bu süre içinde kayda değer bir deprem olmamıştı ki. O sırada kapısı tıkladı. Gelen Maya’ydı, tepsi içinde buharı tüten bir kahveyle girdi içeri.

“Maya, sence önümüzdeki günlerde bir deprem olabilir mi?”

Maya şaşırdı, ama annesinden ve hatta anneannesinden sıkça duyduğu bir tespiti aktarmadan edemedi.

“Bu yıl erken çiçek açtı erikler, deprem habercisi olabilir,” dedi ve kahveyi masaya koydu.

Güldü profesör.

“Tamam o halde, raporuma bunu da eklemeliyim.”

31
Hoşça Kal Smile

Bavullarını, çantalarını tıka basa doldurmuş olan Marji ve Mehtap sahte olduğu anlaşılmayan neşeli yüzleriyle ve çılgın giysileriyle havaalanındaydılar. Pasaport kontrolünden geçtikten sonra son kez dönüp kalabalığın içindeki İsmail’e baktılar.

“Şuna güzel bir hareket çekeyim mi?” dedi Marji.

“Ayıp olur, o kadar kahrımızı çekti.”

“Asıl biz onun kahrını çektik, yok Kapiland fırsatlar ülkesiymiş de, herkesin evi arabası varmış da, kendisi genç yaşta kırmızı Camaro alabilmiş de... Borçlarından bahsetmiyor tabii, bir kere bile ağzından borç sözü çıkmadı. Kredi, kredi... Sanki kredi borç değilmiş gibi. Şimdi ona bir hareket çekmezsem içime dert olur.”

“Boş ver, Türkiye’ye döndüğümüzde bombayı patlatacağız zaten.”

O ânı dört gözle bekliyordu Marji. Hevesini erteleyerek İsmail’e el salladı.

Bavullarını bagaj kapılarından teslim etmeleri gerekiyordu. Neresi olduğunu anlamak için bakınırlarken tuvalet kapısını fark etti Mehtap. O anda da aklına şu üzerindeki çılgın kıyafetten kurtulma düşüncesi geldi.

“Uçağa binmeden şu palyaço kılıklarından kurtulsak mı?” dedi Marji’ye dönüp.

Yüzü aydınlandı delikanlının, o da rahatsızdı kendi karakteriyle uyumsuz bu giysilerden. Birlikte tuvalet kapılarına yöneldiler. İçeride bavullarından çıkardıkları rahat giysileri giyip normal hallerine döndüler. Mehtap saçındaki rengârenk tokaları çıkarmaya çalışırken iyice dolaştırdı, üstesinden gelemeyeceğini anlayınca vazgeçti. Dışarı çıktığında Marji’yi kapıda kendisini beklerken buldu. Delikanlı onu saç baş dağılmış halde görünce güldü.

“Ne o, içeride dayak mı yedin?”

“Şu baş belası tokaları çıkarmaya çalıştım, ama olmadı.”

Marji’nin yardımıyla, saçlarına iyice dolaştırdığı pembeli morlu toklardan kurtuldu Mehtap.

“Gidince bunları sınıftakilere hediye et,” dedi delikanlı, “Kapiland tokası ya, bayılırlar.”

32
Sabırsız Yolcular

Uçağın tekeri Beyhan Havaalanı’nın pistine dokunduğunda ikisinin de yüzü yorgun, ama sağ salim ve normal birer insan olarak ülkelerine dönmenin keyfiyle aydınlıktı. Bir an önce anne babalarına sarılmak için sabırsızlanıyorlardı. Bu nedenle diğer yolculara çok da dikkat etmeyerek, hatta bazen onları iterek kapıya yaklaştılar. Bir türlü açılmak bilmeyen kapının önünde hostesle konuşmak zorunda kaldılar.

“Nasıl, beğendiniz mi Kapiland’ı?” dedi hostes.

Ona ayaküstü bir şey anlatamayacakları için başlarını sallayarak yanıt verdiler.

“Ben de çok seviyorum, oradan bir ev almak istiyorum,” dedi hostes, “ama yeterince para biriktiremedim.”

“Krediyle alın,” dedi Marji gülerek, “herkes öyle yapıyor.”

“Borçlanmak istemiyorum,” dedi genç kadın, “ödeyemezsem hem ev gider hem deli gibi ek işler aramak zorunda kalırım.”

“Akıllıca,” dedi Marji, “en iyisi kira, istediğiniz zaman istediğiniz eve taşınabilirsiniz.”

Hostes gülümseyerek baktı delikanlıya.

“Annem de öyle söyler, ev sahibinin bir evi, kiracının bin evi var, der. Yaşın genç ama gayet olgun düşünüyorsun.”

Tam bu sırada kapı açıldı ve bizimkiler, hostese iyi günler dileyip merdivenlerden apar topar indiler. Yolcuları havaalanı binasına götürecek olan servise koştular. Acele etmelerinin anlamı olmadığını son yolcuyu, hatta pilot ve hostesleri de bekleyerek anladılar.

33
İşte Karşınızdayız ve Eskisi Gibiyiz

Kapiland’da Marshall Bilim Kurulu’nun düzenlediği ödül töreni için hazırlıklar yapılırken aynı anda Türkiye’de Mehtap ve Marjinal, basın açıklaması için belediye salonundaydılar. Tüm ulusal gazetelere ve televizyonlara, ayrıca yerel basın bürolarına da haber vermelerine karşın daha ortada kimse yoktu. Yalnızca sınıftan yakın arkadaşları gelmişti salona.

Sahneye masa konmuş, ışıklar açılmıştı. Doğrusu iki lise öğrencisinin Kapiland gezisi hakkında basın açıklaması yapacağız, çağrısını haber büroları hiç mi hiç umursamamıştı. İki çocuk işte! Ne açıklayacaklardı sanki? Gezdik, yedik, içtik, fotoğraf çektik, Kapiland büyük bir ülke falan diyeceklerdi herhalde. Böyle düşünen özellikle büyük medya büroları, bu çağrıyı ajandalarına yazmamışlardı bile.

Belediye salonundan içeriye yalnızca Beyhan Cesur TV kanalında staj yapan Emre girmişti kamerayla. Elindeki makine Nuh Nebi’den kalma bir şeydi ve çalışıp çalışmayacağını Emre bile bilmiyordu. Bizimkiler yine de sabırla bakıyorlardı kapıya; kameralı, fotoğraf makineli birileri girmeliydi salona ki seslerini herkes duysun.

Öte yandan Burhan salonun ön koltuklarından birinde Ezgi’yle yan yana oturuyordu. Gözünü dizindeki bilgisayardan ayırmıyordu. Marji ve Mehtap’la hazırladıkları plana göre Profesör Baha’nın ödül çeki verildikten sonra yapacaklardı basın açıklamasını. Profesörün kendilerine yaptıkları iyiliği karşılıksız bırakmak istememişler ve fareleriyle daha çok zaman geçirebilmesi için o ödülü alması gerektiğini düşünmüşlerdi.

Marji işaret bekliyordu Burhan’dan. Sahneye çıkan üç basamaklı merdivenin yanındaydı. Burhan, arkadaşının sabırsızlığının ve heyecanının farkındaydı. İşaretparmağını kaldırdı, “Bekle biraz,” dedi ve yeniden dizindeki bilgisayara döndü. Ekranda Marshall Bilim Kurulu Başkanı görülüyordu, elindeki zarfla sahnedeki mikrofona yürüdü. Kamera arada bir Profesör Baha’yı da görüntülüyordu. Profesör alışık olmadığı ışıkların aydınlattığı sahnede gözlerini kırpıştırarak, biraz utangaç, bu ödülü hak etmediğini düşünerek bekliyordu. Evet, hak etmemişti, sonuçta bir deprem araştırması yapmamıştı. Yalnızca farelerin frekansını takip ediyor ve notlar alıyordu. Ama KGK’nın ısrarı üzerine farelerin bu alanda kullanılabileceğini ön gören bir rapor hazırlamıştı. Ölçülmemiş bilgilerden, varsayımlardan oluşan bir rapor.

Kurul başkanı mikrofonu aldı.

“Kapiland büyük bir ülke. Ülkemizin büyüklüğünü bilim adamalarına borçluyuz ve işte onlardan biri, Profesör Baha Soner!”

Salon alkışa boğuldu. Profesör gülümseyerek başını eğdi. Alkışlar sona erince kurul başkanı konuşmasına devam etti.

“Kendisi uzun zamandır farelere taktığı çiplerle onların hareketlerini izledi ve bize depremin öncü işaretleri hakkında mükemmel bir rapor sundu. O iğrendiğimiz lağım fareleri artık bilimin hizmetinde. Kendisine çalışmalarında büyük konfor sağlayacak bu çeki vermekten gurur duyuyorum.”

Profesör Baha teşekkür edip zarfı aldı. Genç bir kızın sunduğu koca bir buket çiçeği de alkışlar eşliğinde aldıktan sonra salonu selamladı. Profesör zarfı cebine koyduğunda Burhan da Marji’ye beklediği işareti yolladı.

“Tamamdır.”

Marjinal ve Mehtap yeterince kalabalık toplayamamanın verdiği kırgınlıkla basamakları çıkıp sahnedeki masaya yöneldiler. Onlar sandalyelerine otururken Cesur TV’den Emre de objektifin sıkışmış kapağını açmaya uğraşıyordu. Çıt diye bir ses duyuldu salonda. Kapağı kırdığını anladı Emre, ama bozuntuya vermedi ve kamerasını sahneye çevirdi.

İlk sözü Mehtap aldı:

“Merhaba, geldiğiniz için teşekkür ederiz. Basın açıklamamıza daha fazla ilgi gösterileceğini ummuştuk. Sanırım bu ilgiyi daha sonra göreceğiz. Hem ülkemizdeki hem de Kapiland’daki medya, söyleyeceğimiz her cümleyi manşetlerine taşıyacak. Önce ülkemizde çevrilen dolaptan başlayalım. Biz aslında hileli bir sınavla Kapiland’a gönderildik.”

Salondaki arkadaşları bunu önceden öğrendikleri için şaşırmadılar ama hem Ezgi hem Burhan cep telefonlarından internete canlı yayın yapıyorlardı ve işte asıl şaşkınlık internet ortamındaydı. Mehtap’ın ağzından “hileli sınav” sözü çıkar çıkmaz o anda bu yayına denk gelmiş olanlar bir anda yayını paylaşmaya başladılar. Saniyeler içinde yayılan haber en gelişmiş medya şirketlerinden Togan Ajans’a kadar ulaştı. Şefler, genel yayın yönetmenleri ve yazı kurulu başkanları, alt elemanlara öfkeyle, azar dolu cümlelerle ulaştılar.

“Neden bu salonda muhabirimiz yok!”

Telefonlar, smsler, twitler yağdı ve bir anda Beyhan’daki tüm haber büroları belediyenin salonuna koştular. Bir yandan da ellerindeki cep telefonu ve tabletlerle basın açıklamasından tek bir cümleyi bile kaçırmamaya çalışıyorlardı.

Mikrofonu Marjinal aldı:

“Evet, hileli bir sınavdı bu. Yalnızca birkaç soru çözdüm ve kazandım, daha doğrusu kazandırıldım. Çünkü Kapiland bizi istiyordu, çünkü geçen yıl onların oyununu bozmuştuk. Bize ne kadar iyi olduklarını, ne kadar büyük olduklarını ve gelişmişliklerini göstereceklerdi. Döndüğümüzde çevremizdeki insanlara karşı Kapiland’ı övecek ve dünyanın hükümdarı olmak isteyen bu ülkeye sempati duyulmasını sağlayacaktık.”

Aynı anda haber Kapiland’a da ulaşmıştı. Sagar yanında Türkçe bilen bir görevliyle koşarak Başkan Bud’ın odasına girmiş ve canlı yayını takip edebilecekleri bir internet sayfası açmıştı. Çocuklar konuştukça çevirmen eşzamanlı aktarıyordu cümleleri. Bud sinirlendi.

“Ne diyor bunlar? Sempati sinirlerini devreden çıkartan şey ne?” dedi ağzı köpürerek.

Sagar’ın da kafası allak bullaktı.

“Burada her şey yolundaydı!”

Bud kuşkuyla baktı yardımcısına.

“Profesör geçici bir uygulama yapmış olabilir mi?”

KGK bürosundaki tartışma Mehtap’ın söz almasıyla kesildi.

“Bizi orada gezdirdiler, eğlendirdiler, alışveriş yapmamızı sağladılar. Konukseverliklerine teşekkür ederiz. Ama biliyorduk ki bütün bunlar yalnızca gözümüzü boyamak içindi. Başaramayacaklarını anladıklarında ise korkunç bir girişimde bulundular,” dedi ve mikrofonu Marji’ye uzattı.

“Bizi gülümseyen, inanan, alkış tutan, cici kelebek, cici böcek yapmak için beynimizin içine girdiler. Kuşku sinirlerimizi felç eden ve sempati hücrelerini çoğaltan bir operasyon yaptılar.”

“Eee?” dedi çevirmenin aktarmasından sonra Başkan Bud, “Neden işe yaramamış bu yöntem?”

Cevabı tüm dünyaya Mehtap aktardı ama Profesör Baha’yı korumak için beyaz bir yalanla harmanlayarak.

“İlaç bizi etkiledi, ama döndüğümüzde Nuri Baba, yani Marji’nin büyükbabası bizdeki aptallaşmayı fark etti. Bunu gidermek için gece gündüz çalıştı, kitaplar karıştırdı, karışımlar yaptı, beğenmedi bir daha yaptı. En sonunda bizi koyun olmaktan kurtaracak formülü buldu. İşte karşınızdayız ve eskisi gibiyiz. Kapiland’ın kobayı değil, olan bitene kuşkuyla bakmayı bilen gençleriz.”

Profesör Baha da izliyordu telefonundan bu yayını. Rahatladı. ‘Vefalı çocuklarmış, beni ele vermediler,’ diye geçirdi içinden.

Marji sözü devraldı.

“Ama büyükbabamı rahat bıraksın herkes, çünkü o kadar yaşlı ki yaptığı her şeyi ertesi gün unutuyor, aynı formülü bir daha bulması mümkün değil.”

Bütün bunları en arka koltukta dinleyen Nuri Baba homurdandı. Dayanamadı, ayağa kalkıp sahneye doğru haykırdı.

“Kim yaşlı! Eve döner dönmez bir gençlik iksiri yapayım da gör sen, kim yaşlı!”

Bütün salon kahkahaya boğuldu ve bu yayına son anda katılmayı başaran haber ajanslarının kamerası Nuri Baba’ya döndü.

Başkan Bud da kükredi.

“Bu bunak mı panzehir bulmuş? Yaşlı bir bunağın etkisiz hale getirebildiği bir ilaç mı üretmiş bizim profesör? Allah kahretsin, az önce ödül verildi ona.”

“Sakin olun efendim, araştırırız bu konuyu, merak etmeyin,” dedi Sagar, yeniden hep birlikte internete kilitlendiler. Marjinal konuşuyordu.

“Evet, Kapiland büyük bir ülke, zengin bir ülke. Ama saygın bir ülke değil, adil bir ülke değil, halkını ve başka halkları düşünen bir ülke değil. Oradaki insanların hepsi yalanlara inandırılmışlar, rüyalarla avutuluyorlar. Taksi şoföründen, hamburgercisine ve profesörlerine kadar herkes borçlu. Bu borcu ödemek için deli gibi çalışıyor, kuruş kuruş hesap yapıyorlar. Kapiland bir köleler ülkesidir.”

Burhan ve Ezgi internet yayınının binlerce kişiye ulaştığını, paylaşımları, yorumları heyecanla gözlüyorlardı ve sık sık sahnedeki arkadaşlarına amaçlarını gerçekleştirdiklerini işaretle bildiriyorlardı.

Mehtap sözü devraldı.

“Kapiland kendi terörünü kendi yaratıyor, kendi düşmanını kendi yaratıyor. Çünkü devlet, teröristler sayesinde varlığını sürdürebiliyor. Halkına gözdağı veriyor. ‘Devletine karşı çıkma, devletini sorgulama yoksa teröristler tepene biner,’ diyor. İşte Kapiland budur! Savaşı yaratır, sonra depoda biriken un çuvallarını savaştan geriye kalan halka yardım diye uzatır. Kim onun bu kanlı elini tutmak ister!”

Burhan dayanamadı. “Hiç kimse! Kapiland’ın kobayı olmayacağız!” diye bağırdı.

Marjinal son noktayı koydu.

“Kapiland cennet gibi gösterilen bir cehennemdir.”

Evde oğlunu yerel kanal Cesur TV’den izleyen Marji’nin babası gururlansın mı korksun mu karar veremedi. Karısına döndü.

“Bizimki büyük laflar etmeye başladı. Alıp götürmesinler şimdi.”

Annesi de gururlanmıştı oğlunu televizyonda görmekten, önemli adamlar gibi basın açıklaması yapmasından. Aslında karı koca salonda olacaklardı, ama Marji gelmeyin demişti. Anne babası orada olursa kendini çocuk gibi hissediyormuş.

Salon alkışla inliyordu. Sevda Hanım da ön koltukta alkışlayanlar arasındaydı.

Marjinal sözünü tamamladığında belediyenin salonuna yığılan onlarca gazeteci ve televizyon habercisiyle soru yağmuru başladı.

“Hileli sınavda kaç soru yapmıştınız?”

“Sizi aptallaşmaktan koruyan ilacın formülü nedir?”

“Bu açıklamalardan sonra Kapiland’dan korkmuyor musunuz?”

“Sempati operasyonunu yapan doktorun adı neydi?”

Ve buna benzer pek çok soru... Marjinal, profesörün gerçek adını vermeyi doğru bulmadı. Yalnızca, Profesör Deha Kurt, dedi.

Daha pek çok soru vardı havada uçuşan ama içeriye gümbür gümbür giren polisler nedeniyle ortalık bir anda karıştı. Polisleri gören, salondakileri silahlı terörist zannedebilirdi. Kimi kar maskeli, kimi gaz maskeli; ellerinde son model operasyon silahları ile bağırarak dolmuşlardı içeri. Mehtap ve Marjinal yaka paça sahneden uzaklaştırılırken Sevda Hanım boşuna bağırıyordu.

“Bu izinli bir basın açıklamasıydı! Nereye götürüyorsunuz onları? Bırakın! Bırakın çocukları!”

34
Eski Bir Söz

Polis merkezinde ayrı ayrı bölmelerde birkaç saat bekledi Mehtap ve Marjinal. Sonra sorguya gelen polisler aynı cümleleri söylediler bizimkilere.

“Arkadaşın her şeyi itiraf etti. Hadi sen de anlat işin aslını!”

İkisi de benzer karşılık verdiler: “Bunları soracağınıza hileli sınavı aydınlatın!”

“Kapiland’a kafa tutmak ne haddinize?”

“Kafa tutmadık, ne yaşadıysak onu anlattık.”

“Fantastik kitaplar okumuşsunuz siz, hepsi uydurma, yok sempati siniri diye bir şey!”

Sonuçsuz kalan sorgulama sonunda, Aydınlıkevler Lisesi öğrencilerinin “Arkadaşlarımız serbest bırakılana kadar okula gitmiyoruz” eyleminin de etkisiyle ve ortada ciddi bir suç olmadığından, çocuklar serbest bırakıldı.

Ertesi akşam içişleri bakanının açıklaması tüm televizyon kanallarında yayınlandı.

“Bu çocuklar yabancı bir ülkede olmanın yarattığı psikolojik bir travma geçirmişlerdir. Söyledikleri her şey uydurmadır, hayalîdir. Yaptığımız araştırmaya göre de Kapiland’da Deha Kurt adında bir profesör yoktur. Psikiyatrların yaptığı bir açıklamaya göre uzun uçak yolculukları da bu türden hayallere yol açmaktadır. Kapiland ile dostluğumuz bu türden hasta çocukların paranoyaları ile sarsılmayacaktır.”

Mehtap ve Marji bu açıklamayı Nuri Baba’nın evindeki televizyondan dinliyorlardı.

“Her şey boşa gitti,” dedi Mehtap.

Nuri Baba öyle düşünmüyordu.

“Bak kızım, bu toprakların eski bir sözü var. Emek zayi olmaz, derler. Yani iyi iş boşa gitmez, kaybolmaz. Sizin çabanız da eninde sonunda etkisini gösterir.”

Nuri Baba haklıydı. Basın açıklamasının yapıldığı anda internete verilen yayın pek çok kişi tarafından anında kaydedilmişti. Bu kayıtlar arada bir paylaşılıyor, makineden makineye aktarılıp çoğaltılıyordu. Yasalar, yasaklamalar olsa da internetteki dolaşımın önüne geçilemiyordu. Peki inanıyorlar mıydı izleyenler, yoksa içişleri bakanının açıklaması daha mı mantıklıydı? Çoğunluk bakanın açıklamasına inandı ve bizimkilere inananlar sayıca azdı. Ama insanı teselli eden başka bir şey vardı: Dünya kuruldu kurulalı sayıca az olanların inancı, çoğunluğun inancından her zaman daha sağlamdı.